KADINLAR*

EDUARDO Galeano, Montevideo, Uruguay'da orta sınıf Katolik bir ailede doğmuştur. Çocukluğunda futbol oyuncusu olmak istemiş, gençliğinde birçok farklı işte çalışmıştır. On dört yaşında ilk politik çizgi romanı, Sosyalist Parti'nin haftalık yaym organı El Sol'da yayınlanmıştır. Gazetecilik kariyerine 1960'larda, Marcha’da editör olarak başlamıştır.l973'teki askeri darbe sonucunda hapse atılmış, daha sonra da sürgüne yollanmıştır. Arjantin'e yerleşmiş ve bir kültür dergisi olan, Crisis'ı çıkarmaya başlamıştır. 1976'da Arjantin'de Videla rejimi, askeri bir darbe ile iktidara gelince Ispanya'ya kaçmak zorunda kalmıştır. Galeano, 1985 yılında geri dönebildiği Montevideo'da 13 Nisan 2015'te hayatını kaybetti.

Yazarm, Ve Günler Yürümeye Başladı, Aynalar, Latin Amerika'nın Kesik Damarları ile Aşkın ve Savaşın Gündüz ve Geceleri isimli kitapları yayınevimiz tarafından yayımlanmıştır. Ateş Anıları Üçlemesi, Yürüyen Kelimeler, Tepetaklak-Tersine Dünya Okulu ve Zamanın Ağızları ise yaym programımızdadır.

*SEL YAYINCILIK / DENEME

*SEL YAYINCILIK Piyerloti Cad. 11/3 Çemberlitaş - İstanbul Tel. (0212) 516 96 85

http://www.selyayincilik.com E-mail: halklailiskiler@selyayincilik.com

SATIŞ - DAĞITIM:

Çatalçeşme Sokak, No: 19, Giriş Kat, Cağaloğlu - İstanbul

E-mail: siparis@selyayincilik.com

Tel. (0212) 522 96 72 Faks: (0212) 516 97 26

*SEL YAYINCILIK: 751 ISBN 978-975-570-773-0

Türkçesi: Süleyman Doğru

Özgün Adı: Mujeres

© Eduardo Galeano

© Siglo XXI de Espana Editores, S. A., 2015

© Susan Bergtıolz Literary Services ve Onk Ajans aracılığıyla Sel Yayıncılık, 2016

Genel Yayın Yönetmeni: İrfan Sancı

Yayına hazırlayan: Bilge Sancı

Kapak tasanm ve teknik hazırlık Gülay Tunç

Birinci Baskı: Şubat 2016

Baskı ve Cilt: Yaylacık Matbaası Fatih Sanayi Sitesi, 121197-203 Topkapı-İstanbul, 567 80 03

Sertifika No: I 1931

Eduardo Galeano

Kadınlar

Deneme

Jean-Claude Lauzon'un çok güzel filminin başkarakteri, delilik ve korkudan mustarip Leolo tekrarlayıp duruyordu:

Düşlediğim için, ben deli değilim, düşlediğim için, ben ben değilim...

Galeano çılgın ama yücelik ve düşlerle dolu bir dünyayı anlatıyor.

Bu seçki işte bu sebeple düş ve şiir vasıtasıyla yapılmalıydı. Her kadın tüm kadınları temsil ediyor. Tüm kadınlar bizi delilikten kurtarıyor.

Galeano yazdığı için, düşlüyorum,

Düşlediğim için, ben ben değilim.

Şehrazat

Sultan, kendisine ihanet eden birinden intikam almak için hepsinin kellesini uçuruyordu.

Şafak vaktinde evleniyor, gün batımındaysa dul kalıyordu.

Kadınlar birbiri ardında önce bekaretlerini sonra da kellelerini kaybediyorlardı.

İlk gece sonunda hayatta kalmayı bir tek Şehrazat başardı ve daha sonra her yeni gün için yeni bir hikâye anlatarak yaşamaya devam etti.

Birilerinden dinlediği, okuduğu ya da uydurduğu bu hikâyeler kellesini kurtarmasını sağlıyordu. Onları ay ışığından başka bir ışık almayan yatak odasının loşluğunda alçak sesle anlatıyordu. Anlatmaktan keyif alıyor ve keyif veriyor ama çok dikkatli hareket ediyordu. Bazen, hikâyenin tam ortasmda, Sultan'ın boynunu incelediğini hissediyordu.

Eğer Sultan sıkılırsa, onun için her şey bitecekti.

Ölüm korkusundan anlatı üstatlığı doğdu.

Modern romanın ortaya çıkışı

Bin yıl önce iki Japon kadın sanki bugünmüş gibi yazdılar.

Jorge Luis Borges ve Marguerite Yourcenar'a göre hiç kimse asla Murasaki Shikibu'nun Genji'nin Hikâyeleri adlı, erkek maceralarının ve kadınların aşağılanmasının usta işi bir yorumu olan eserinden daha iyi bir roman yazmadı.

Diğer Japon, Sei Shönagon da, bin yıl sonra övülmenin onurunu Murasaki'yle paylaştı. Yastıkname adlı eseri, sözcük anlamı fırçanın akışına göre demek olan zuihitsu tarzının doğmasma yol açtı. Küçük hikâyelerden, notlardan, düşüncelerden, haberlerden, şiirlerden oluşan çok renkli bir mozaikti bu tarz: Darmadağınık görünen çok çeşitli bu parçacıklar bizi o döneme davet ediyor.

Anlatma tutkusu (1)

Marcela, Kuzey'in karlı coğrafyasında bulundu. Oslo'da bir gece, şarkı söyleyen ve anlatan bir kadın tanıdı. Kadın, iki şarkı arasında güzel hikâyeler anlatıyor ve bunu, çaktırmadan fal bakan biri gibi küçük kâğıtlara göz ucuyla bakarak yapıyordu.

Oslolu kadın, her tarafında cepler olan devasa bir etek giyiyor, bu ceplerden birer birer kâğıt parçacıkları çıkarıyordu. Her kâğıt parçacığında güzel bir hikâye, bir temelin üzerinde yükselen bir öykü ve her birinde, büyücülük marifetiyle bir kez daha yaşamak isteyen insanlar vardı. O bu şekilde unutulmuşları, ölüleri diriltiyor ve eteğinin derinliklerinden, yaşayarak ve anlatarak yoluna devam eden insanoğlunun yolculukları ve aşkları yavaş yavaş gün yüzüne çıkıyordu.

Tituba

Güney Amerika'da daha çocuk yaşta avlandıktan sonra pek çok kez alınıp satılmış ve Kuzey Amerika'nın Salem şehrine gelene dek birçok sahip değiştirmişti.

Köle Tituba orada, o püriten mabedinde, muhterem peder Sa-muel Parris'in evinde hizmet ediyordu.

Muhterem pederin kızları ona bayılıyorlardı. Tituba onlara hayalet hikâyeleri anlatınca ya da bir yumurta akında fallarına bakınca, kızlar uyanıkken rüya görmeye başlıyorlardı. Ve 1692 kışında, kızlar Şeytan tarafından ele geçirildiklerinde, yerlerde yuvarlanıp çığlık atmaya başladıklarında onları bir tek Tituba sakinleştirebil-di ve kucağında uyuyakalana kadar başlarını okşayıp kulaklarına hikâyeler fısıldadı.

Mahkumiyetine bu sebep oldu: Tanrı tarafından seçilmişlerin erdemli krallığına cehennemi sokan oydu.

Hikâyeler anlatan kâhin kadın, kasaba meydanında direğe bağlanınca suçunu itiraf etti.

Onu şeytani tariflerle pastalar yapmakla suçladılar ve suçunu kabul edene kadar kırbaçladılar.

Onu cadı toplantılarında çırılçıplak dans etmekle suçladılar ve suçunu kabul edene kadar kırbaçladılar.

Onu İblis'le yatmakla suçladılar ve suçunu kabul edene kadar kırbaçladılar.

Ve suç ortaklarının asla kiliseye gitmeyen iki yaşlı kadm olduğunu ona söylediklerinde, suçlanan kadın bir anda suçlayana dönüştü ve parmağıyla o iki şeytani kadını işaret edince artık kamçılanmadı.

Ve daha sonra başka suçlananlar da başkalarını suçladılar.

Ve darağacı hiç durmadan çalıştı.

Tanrıların kadınları

1939. San Salvador de Bahia

Kuzey Amerikalı antropolog Ruth Landes Brezilya'ya geliyor. Irkçılığın olmadığı bir ülkede siyahların hayatım yakından tanımak istiyor. Rio de Janeiro'da Bakan Osvaldo Aranha tarafından kabul ediliyor. Bakan ona, zenci kanıyla kirlenmiş olan Brezilyalı ırkını temizleme niyetlerinden bahsediyor, çünkü hükümete göre ulusal geri kalmışlığın suçlusu zenci kam.

Ruth, Rio'dan Bahia'ya geçiyor. Eskiden şeker ve köle zengini valilerin tahtının bulunduğu bu şehirde nüfusun büyük bir çoğunluğunu zenciler oluşturuyor ve dinden müziğe, müzikten yemeğe kayda değer ne varsa hepsi zenci. Ne var ki Bahia'daki herkes -ki buna zenciler de dâhil- açık renk derinin kalitenin kamtı olduğuna inanıyor. Aslında herkes değil: Ruth, Afrika tapınaklarındaki kadınların zenci olmaktan duydukları gururu keşfediyor.

Bu tapınaklarda, Afrika'dan gelmiş tanrıları bedenlerinde ağırlayanlar neredeyse her zaman kadın rahibeler. Top mermisi gibi yusyuvarlak ve göz kamaştırıcı bu kadınlar, gelip kalmanın keyif vereceği evleri andıran iri bedenlerini tanrılara sunuyorlar. Tanrılar, içlerine giriyor ve orada dans ediyorlar. Halk, ele geçirilmiş rahibelerin elinden nefes ve teselli alıyor, onların ağzından kaderin sesini dinliyor.

Bahia'mn zenci rahibeleri asla koca istemiyor, erkeği sadece sevgili olarak kabul ediyorlar. Evlilik saygınlık veriyor ama özgürlük ve neşeyi yok ediyor. Düğünü papazın ya da nikâh memurunun önünde resmileştirmek hiçbirini ilgilendirmiyor:

Hiçbiri kelepçelenmiş bir eş ya da falancanın hanımı olmak istemiyor. Başları dik, ağır ağır salman rahibeler Yaradılış'ın kraliçeleri gibi davramyorlar. Onlar erkeklerini tanrılara karşı kıskançlık hissetmek gibi benzersiz bir ıstıraba mahkum ediyorlar.

Sözcüğün üzerine pencere (4)

Magda Lemonnier, gazetelerden sözcükleri, her boyuttan sözcükleri kesiyor ve onları kutularda saklıyor. Kırmızı kutuda öfkelileri, yeşil kutuda sevgi dolu sözcükleri. Mavi kutuda tarafsızları, sarı kutuda hüzünlüleri saklıyor. Saydam kutuda ise sihirli olanları.

Bazen kutulan açıyor ve sözcükler istedikleri gibi karışsınlar diye, hepsini masanın üzerine boşaltıyor. İşte o zaman sözcükler ona olan biteni anlatıyor ve olacak olanı haber veriyorlar.

Kehanetler (1)

Peru'da bir falcı kadın üzerimi kırmızı güllerle kapladı ve yazgımı okudu.

Ardından müjdeledi:

"Bir ay içinde, bir onur ödülü alacaksın."

Güldüm. Bana çiçekler ve başarı kutlamaları sunan o meçhul kadının sonsuz iyiliğine güldüm ve komik tarafı neresi bilmediğim onur sözcüğüne güldüm, çünkü aklıma eski bir mahalle arkadaşım geldi. Çok cahil ama doğrucu bu arkadaş parmağını kaldırarak sık sık şöyle bir hüküm veriyordu: "Yazarlar er ya da geç burjuvalaşırlar." İşte bu yüzden güldüm, fala kadın da benim gülmeme güldü.

Bir ay sonra, tamı tamına bir ay sonra, Montevideo'da bir telgraf aldım. Telgraf, Şili'de bana bir onur ödülü verildiğini haber veriyordu. Bu Jose Carrasco Ödülü'ydü.

İsa'dan önce 44 yılının bir gün doğumunda, Calpumia ağlayarak uyandı.

Rüyasında, bıçak darbeleriyle delik deşik olmuş kocasının kollarında can çekiştiğini görmüştü.

Calpumia rüyasını kocasına anlattı ve ağlayarak, dışarı çıkmaması için yalvardı, çünkü orada onu ölüm bekliyordu.

Ama Pontifex Maximus, ömür boyu diktatör, ilahi savaşçı, yenilmez tanrı, bir kadının rüyasını ciddiye alamazdı.

Jül Sezar onu eliyle kenara itti ve Roma Senatosu'na doğru ölümüne yürüdü.

Televizyon

Bunu bana İspanyol televizyonunun en popüler yüzlerinden biri olan Rosa Mana Mateo anlattı. Küçük bir köyde yaşayan kadının biri ona mektup yazıp lütfen doğruyu söylemesini istemiş: "Ben sizi seyrederken, siz de beni seyrediyor musunuz?" Rosa Marfa bunu bana anlattı ve ne cevap vereceğini bilmediğini söyledi.

Gitar ve Violeta Parra birlikte büyümüşlerdi.

Biri çağırdığında diğeri geliyordu.

Gitar ve o, gülüşüyor, ağlaşıyor, birbirlerine soruyor ve birbirlerine inanıyorlardı.

Gitarın göğsünde bir delik vardı.

Violeta'mn da.

1967'de bugün, gitar çağırdı ama Violeta gelmedi.

Bir daha asla gelmedi.

O unutmaz

Afrika selvasının tüm patikalarını kim tanıyor?

Fildişi avcılarının ve diğer düşman yırtıcı hayvanların tehlikesini bertaraf etmeyi kim biliyor?

Kendilerinin ve başkalarının izlerini kim tanıyor?

Dişi ve erkek, hepsinin hafızasını kim muhafaza ediyor?

Biz insanların ne duyabildiğimiz ne de deşifre edebildiğimiz sesleri kim çıkarıyor?

Yirmi kilometreden daha uzak bir mesafeye kadar uyaran, yardım eden, tehdit eden ya da selamlayan bu sesleri kim çıkarıyor?

Hepsini o yapıyor, en yaşlı dişi fil. Sürünün en yaşlısı ve en bilgesi. Sürünün en önünde yürüyeni.

Seni resmetme sanatı

Korint Körfezi'ndeki yataklardan birinde yatan bir kadın, odun ateşinin ışığında uyumakta olan aşığının profilini seyrediyor.

Adamın gölgesi duvara vuruyor.

Aşığı şu anda kadının yanında yatıyor ama gidecek. Şafak vakti savaşa, ölüme gidecek. Duvardaki gölgesi, yolculuk arkadaşı da onunla birlikte gidecek ve onunla birlikte ölecek.

Şu anda henüz gece. Kadın korların içinden yansı yanmış bir odun parçası alıyor ve duvara gölgenin konturlarını çiziyor.

Bu çizgiler gitmeyecek.

Kendisini kucaklamayacaklar, bunu biliyor. Ama en azından gitmeyecekler.

Dünya daralıyor

Bugün Dünya Anadil Günü.

Her iki haftada bir, dünya üzerinde bir dil ölüyor.

Bitki ve hayvan çeşitliliğinde olduğu gibi, insani sözleri kaybettiğinde de dünya daralıyor.

Dünyanın bir ucundaki Tierra del Fuego'daki (Ateş Toprakları) Onas yerli kabilesinin son temsilcilerinden biri olan Ângela Loij 1974'te öldü; böylece o dili konuşan son kişi de.

Ângela tek başına şarkı söylerdi; artık kimsenin hatırlamadığı o dildeki şarkıları başka kimse için değildi.

O gitmiş olanların

ayak izlerini takip ediyorum.

Yitik bir haldeyim.

Eski zamanlarda, Onas yerlileri birçok tanrıya tapıyorlardı. Baş tanrının adı Pemaulk'tu.

Pemaulk sözcük anlamına geliyordu.

Üç asır gören kadın

Alice 1686'da köle olarak doğdu ve köle olarak yüz on alü yıl yaşadı.

1802'de onunla birlikte Amerika'daki Afrikalıların belleğinin bir kısmı da öldü. Alice okuma yazma bilmiyordu, ama uzaklardan gelen efsaneleri ve yakın civarda yaşanmış hikâyeleri anlatan ve şarkı olarak söyleyen seslerle dopdoluydu. Bu hikâyelerin bir kısmı kaçmalarma yardım ettiği kölelerle ilgiliydi.

Doksan yaşmdayken kör oldu.

Yüz ikisinde tekrar görmeye başladı.

Tann'nın işi, dedi. Beni o şekilde bırakamazdı.

Ona Ferry Dunks'un Alice'i diyorlardı. Sahibinin emrinde, Delavvare Nehri'nin iki yakası arasında gidip gelen yolcuları taşıyan arabalı vapurda çalışıyordu.

Daima beyazlardan oluşan yolcular bu yaşlıların yaşlısı kadınla dalga geçtiklerinde, onları nehrin diğer kıyısında ağaç ediyordu. Bunun üzerine yolcular bağırarak onu çağırıyorlardı, ama bu bir işe yaramıyordu. O görmediği şeyi duymuyordu da.

Yerli Halklar Günü

Rigoberta Menchü, Pedro de Alvarado'nun fethinden dört buçuk asır, Dvvight Eisenhower'ın fethindense beş yıl sonra Guatemala'da doğdu.

1982'de ordu Mayaların yaşadığı dağları yerle bir ettiğinde Rigoberta'nın ailesinin neredeyse tamamı öldü ve göbek bağının kök salsın diye toprağa gömüldüğü köy haritadan silindi.

On yıl sonra Nobel Barış Ödülü Rigoberta'ya verildi. Konuşmasında şöyle dedi:

"Bu ödülü, beş yüz yıllık bir gecikmeyle de olsa, Maya halkına saygının bir ifadesi olarak alıyorum."

Mayalar sabırlı insanlardır. Beş asırdır süren bir katliama rağmen hayatta kalmayı başardılar.

Onlar zamanın, tıpkı örümcek gibi, ağını çok yavaş ördüğünü bilirler.

Florence

Dünyanın en ünlü hemşiresi Florence Nightingale, çok sevdiği bu ülkeye hiç seyahat edememiş olsa da, doksan yıllık ömrünün büyük bir kısmını Hindistan'a adadı.

Florence hasta bir hemşireydi. Kırım Savaşı'nda tedavisi mümkün olmayan bir hastalık kapmıştı. Ancak Londra'daki odasından Hindu gerçekliğini Britanya kamuoyunun gözleri önüne sermeyi amaçlayan sonsuz sayıda makale ve mektup kaleme aldı.

*Açlık çekenlere karşı emperyal kayıtsızlık üzerine:

Fransa-Prusya Savaşı'ndakinden beş misli fazla ölüm. Hiç kimse olayın ciddiyetinin farkında değil. Nüfusunun üçte birinin tarlaları kemikleriyle beyazlatmasına bilerek göz yumulduğunda, Orissa'da çekilen açlıkla ilgili hiçbir şey söylemedik.

*Kırsal mülkiyet üzerine:

Tambur kendisine vurulması için para öder. Yoksul köylüyse yaptığı her şey için ve büyük toprak sahibinin yapmayıp kendi yerine yoksul köylüye yaptırdığı her şey için öder.

*Hindistan'daki İngiliz adaleti üzerine:

Bize yoksul köylünün kendini savunmak için İngiliz adaletine sahip olduğu söyleniyor. Gerçek böyle değil. Hiç kimse kullanamadığı bir şeye sahip değildir.

Louise

"Ben onların bildiklerini bilmek istiyorum," demişti.

Sürgün arkadaşları bu vahşilerin insan eti yemekten başka bir şey bilmedikleri konusunda onu uyardılar:

"Oradan sağ çıkamayacaksın."

Ancak Louise Michel, Yeni Kaledonya yerlilerinin dilini öğrendi, selvaya daldı ve oradan sağ çıktı.

Yerliler ona üzüntülerini aktardıktan sonra oraya niye gönderildiğini sordular:

"Yoksa kocanı mı öldürdün?"

Onlara Komün'le ilgili her şeyi anlattı:

"Ah! Şimdi tamam," dediler. "Demek sen de bir mağlupsun. Aynen bizim gibi."

Yayınlama tehlikesi

2004 yılında Guatemala Hükümeti iktidarın ceza muafiyeti geleneğini ilk kez çiğnedi ve Myrna Mack'ın ülkenin devlet başkanı-nın emriyle katledilmiş olduğunu resmen kabul etti.

Myrna yasak bir araştırmaya girişmişti. Askeri katliamlardan kurtulduktan sonra kendi ülkelerinde sürgün hayatı yaşayan yerlilerin izini bulmak için, tehditleri hiç umursamadan, selvalara ve dağlara dalmıştı. Ve o yerlilerin seslerini kaydetmişti.

1989'daki bir toplumsal bilimler kongresinde, Birleşik Devletler'den bir antropolog sürekli bir şeyler üretmeleri konusunda üniversitelerin yaptığı baskıdan şikâyet ediyordu:

"Benim ülkemde," demişti, "eğer yayınlamazsan ölürsün."

Myrna'nın buna yanıtı şöyle oldu:

"Benim ülkemde, eğer yayınlarsan ölürsün."

Myrna yayınladı.

Onu bıçak darbeleriyle öldürdüler.

Gerçekleşmeyen âlem

Arjantin'in Patagonya bölgesindeki arazilerde çalışan tarım işçileri çok düşük ücretler ve çok uzun çalışma saatleri yüzünden greve gidince, ordu düzeni yeniden sağlamak üzere devreye girdi.

Kurşuna dizmek insanı yorar. 1922 yılırım 17 Şubat gecesinde onca insanı öldürmekten bitkin düşen askerler hak ettikleri ödülü almak için San Juliân Limanı'ndaki geneleve gittiler.

Ama orada çalışan beş kadın kapıyı suratlarına kapadılar ve katiller, katiller, defolun gidin buradan, diye bağırarak onları kovdular...

Osvaldo Bayer o kadınların isimlerini sakladı. İsimleri Consue-lo Garda, Ângela Fortunato, Amalia Rodrfguez, Maria Juliache ve Maid Foster'di.

Fahişeler. Saygıdeğer kadınlar.

Ağlamak

Olay selvada, Ekvator'un Amazon bölgesinde yaşandı. Shuar yerlileri can çekişen bir nine için ağlamaktaydılar. Onun ölüm döşeğinin kenarına oturmuş ağlıyorlardı. Sahneye tanık olan başka dünyalardan gelmiş biri sordu:

"Hâlâ hayatta olduğuna göre, neden onun önünde ağlıyorlar?" Ağlamakta olanlar cevap verdiler:

"Onu çok sevdiğimizi bilmesi için."

Plaza de Mayo Anneleri

1977. Buenos Aires

Kendi evlatları tarafından dünyaya getirilmiş kadınlar olan Plaza de Mayo Anneleri, bu trajedinin Yunan korosunu oluşturuyorlar.

Kayıplarının fotoğraflarını havaya kaldırıp pembe hükümet sarayının önündeki piramidin etrafında kışlaları, karakolları ve kiliseleri dolaşırkenki inatçılıklarıyla dönüp dururken, gözleri onca gözyaşından kupkuru ve eskiden varken artık olmayanları ya da kim bilir belki de hâlâ olanları beklemekten umutları kırılmış: "Uyanıyor ve hayatta olduğunu hissediyorum," diyor içlerinden biri ve her biri.

"Sabah vakti geride kalırken umudum yavaş yavaş tükeniyor. Öğlen olduğunda ölüyorum. Akşama doğru diriliyorum. O zaman geleceğine yeniden inanıyor ve masaya onun için bir tabak koyuyorum, ama o yeniden ölüyor ve gece olduğunda umudum tamamen tükenmiş olarak uyuyakalıyorum. Uyanıyor ve hayatta olduğunu hissediyorum..."

Onlara deliler diyorlar. Normalde kimse onlardan bahsetmiyor. Durum normale dönünce dolar ucuzluyor, aynı şekilde bazı insanlar da. Deli şairler ölüme gidiyorlar, normal şairlerse kılıcı öpüp övgüler düzüyor ve sessizliğe gömülüyorlar. Ekonomi Bakanı çok normal bir şekilde Afrika selvasında aslan ve zürafa avlarken, generaller Buenos Aires'in kenar mahallelerinde işçi avlıyorlar. Yeni dil kuralları askeri diktatörlüğü Ulusal Yemden Yapılanma Süreci olarak adlandırmaya mecbur ediyor.

Arkadaşlığa saygı

Juan Gelman, bana bir hanımefendinin Paris'in caddelerinden birinde elindeki şemsiyeyle kalabalık bir belediye işçileri topluluğuna saldırdığım anlattı. İşçilerin güvercinleri avladıkları sırada, kadın bir Bıyıklı Ford'dan, hani şu manivelayla çalıştırılan müzelik arabaların birinden inmiş ve şemsiyesini sallayarak saldırıya geçmiş.

İki eliyle indirdiği darbelerle kendine yol açmış ve adaleti sağlayıcı şemsiyesiyle güvercinlerin yakalanmış olduğu ağlan parçalamış. Güvercinler açılan gedikten kaçarken, hanımefendi şemsiye darbelerim işçilere yöneltmiş. İşçiler kollarım kaldırıp ellerinden geldiğince kendilerini korumaya çalışıyor ve kadının işitmediği yakınmalar kekeliyorlarmış: Hanımefendi lütfen biraz saygı gösterin, burada işimizi yapıyoruz, biz emir kuluyuz, hammefendi, neden gidip Belediye Başkanı'na vurmuyorsunuz, sakin olun, hanımefendi, hangi böcek soktu da bu kadın böyle delirdi...

Öfkeli hanımefendinin kolu yorulduğunda soluklanmak için bir duvara dayanınca, işçiler ondan bir açıklama istemişler.

Uzun bir sessizlikten sonra kadın şöyle demiş:

"Oğlum öldü."

İşçiler çok üzgün olduklarım, ama bunun suçlusunun kendileri olmadığım söylemişler. Aynca o sabah yapacak daha çok işleri olduğunu söyleyip izin istemişler...

"Oğlum öldü," diye tekrarlamış kadın.

Bunun üzerine işçiler: Tamam anladıklarım ama kendilerinin ekmek parası kazandıklarım, bütün Paris'te başıboş dolaşan milyonlarca güvercin bulunduğunu ve lanet olası güvercinlerin bu şehrin başına bela olduğunu söylemişler...

"Sersemler," diye öfke kusmuş hanımefendi onlara.

Ve işçilerden uzakta, her şeyden uzakta, şöyle demiş: "Oğlum öldü ve bir güvercine dönüştü."

İşçiler susmuş ve uzunca bir süre düşünmüşler. En sonunda, gökyüzünde, çatılarda, kaldırımlarda dolaşan güvercinleri göstererek şöyle bir öneri de bulunmuşlar:

"Hanımefendi, neden oğlunuzu alıp gitmiyor ve çalışmamız için bizi rahat bırakmıyorsunuz?"

Kadın siyah şapkasım düzeltmiş:

"Hayır! Kesinlikle olmaz!"

Bakışları, sanki camdan yapılmış işçileri delip geçmiş ve çok sakin bir şekilde şöyle demiş:

"Güvercinlerden hangisinin oğlum olduğunu bilmiyorum ki. Ama bilsem de onu alıp götürmezdim. Zira onu arkadaşlarından ayırmaya ne hakkım var?"

Davetsiz misafir kadınlar Tann'nın bedeninin sakin hazmım rahatsız ediyorlar

1979. Madrid

Alicia Moreau

Gitti

Kadın gazetecilerin anası
Çiçekler
Tehlikeli bir silah
Dizin

1979. Madrid

Madrid'in büyük bir kilisesinde, Arjantin'in bağımsızlığının yıldönümü özel bir ayinle kutlanıyor. Diplomatlar, işadamları ve askerler, vatanın mirasını, imam ve diğer mal varlıklarım uzaklarda güvence altına almakla meşgul diktatörlüğün büyükelçisi General Leandro Anaya tarafından davet edildiler.

Vitraylardan sızan güzel ışıklar hanımefendilerin ve beyefendilerin yüzlerine ve giysilerine düşüyor. Bunun gibi pazar günlerinde Tanrı güvene layık oluyor. Papaz ayini tamamlarken çok nadiren işitilen kısık sesli herhangi bir öksürük sessizliği bozuyor: Sonsuzluğun sarsılmaz sessizliği, Tanrı'mn seçilmişlerinin sonsuzluğu.

Komünyon zamam geliyor. Arjantin Büyükelçisi etrafı yakın korumalarla çevrili bir halde sunağa yaklaşıyor. Diz çöküyor, gözlerim kapıyor, ağzım açıyor. Ama o sırada beyaz baş örtüleri çoktan açılmış ve kilisenin orta şahmında ve yan sahınlarda ilerlemekte olan kadınların başlarını çoktan örtmüşler: Plaza de Mayo Anneleri pamuk gibi yumuşacık adımlarla yürüyor ve Büyükelçi'nin yakın korumalarının etrafını sarıyorlar. Ardından ona dik dik bakıyorlar. Sadece dik dik bakıyorlar. Büyükelçi gözlerim açıp kendisine bakan bütün o kadınlara bakıyor ve papazm kutsal ekmeği tutan elinin havada asılı kaldığı sırada tükürüğünü yutuyor.

Bütün kilise onlarla dolu. Ne azizler ne tüccarlar ne de başka kimse kalıyor, şimdi mabette sadece beyaz baş örtüleriyle, hepsi suskun ve hepsi ayakta dikilen davetsiz kadınlar kalabalığı var.

Nefes alan mermer

Afrodit, Yunan heykeltıraşlık tarihindeki ilk çıplak kadın oldu.

Praksiteles onu ayaklarına düşmüş tunikle yonttu ve İstanköy şehri ondan Afrodit'i giydirmesini talep etti. Ama başka bir şehir, Knidos, Afrodit'i bağrına basıp ona bir tapınak hediye etti ve tanrıçalarm en kadını, kadınların en tanrıçası Knidos'ta yaşadı.

Kapalı kapılar ardında ve büyük gözetim altında tutulsa da, muhafızlar onun için deli olanların istilasını engelleyemiyorlardı.

Onca tacizden bıkan Afrodit, bugün gibi bir günde kaçıp gitti.

Charlotte

1909. New York

Bir kadın sabah erkeğe dönüşmüş olarak uyandığında ne olacaktı? Şayet aile ortamı antrenman sahası olmasa erkek çocuk hükmetmeyi, kız çocuksa boyun eğmeyi nereden öğrenecekti? Ya çocuk yurtları olsaydı? Ya evin erkeği temizlik ve mutfak işlerini paylaşsaydı? Ya masumiyet saygıdeğer olsaydı? Ya akıl ve duygu kol kola gitseydi? Ya vaizler ve gazeteler doğruyu söyleselerdi? Ya kimse kimsenin sahibi olmasaydı?

Charlotte Gilman sayıklıyor. Kuzey Amerika basını ona nikahsız anne diyerek saldırıyor; ruhunda ikamet eden ve onu içten kemiren hayaletlerin saldırısıysa çok daha acımasız oluyor. Onu bazen devirmeyi başaranlar, Charlotte'un içinde taşıdığı bu korkunç düşmanlar. Ama o düşüyor, sonra kalkıyor, tekrar düşüyor ve tekrar kalkıp yeniden yola koyuluyor. Bu inatçı yürüyüşçü durup dinlenmeden Birleşik Devletler'i dolaşıyor ve hem yazılı hem de sözlü bir biçimde tersine bir dünyayı ilan ediyor.

Urraca

İspanya'mn ilk kraliçesi oldu.

Urraca on yedi yıl boyunca ülkeyi yönetti; ancak ruhban sınıfı tarihi onun yönetiminin dört yıldan fazla olmadığını söylüyor.

Atışmalardan ve didişmelerden bıkıp zorla evlendirildiği kocasından boşandıktan sonra onu yatağından ve saraydan attı; ancak ruhban sınıfı tarihi boşayanın koca olduğunu söylüyor.

Kraliçe Urraca, Kilise kimin hükmettiğini bilsin ve tahttaki kadın varlığına saygı göstermeyi öğrensin diye, Santiago de Compostela Başpiskoposu'nu hapse attı ve onların kalelerini yıkü ki böylesi Hıristiyan topraklar üzerinde hiç görülmemiş bir şeydi; ancak ruhban sınıfı tarihi bütün bunların, onun bir anda yörüngesinden çıkan kadınlık heyecanının ve bulaşıcı bir zehirle dolu zihninin ani bir patlamasından başka bir şey olmadığını, söylüyor.

Aşkları, gönül maceraları ve âşıkları oldu ve bütün bunları neşe içinde yaşadı; ancak ruhban sınıfı tarihi bunların ağza almaya utanılacak davranışlar olduğunu söylüyor.

Teresa

Avilalı Teresa manastıra evlilik cehenneminden kurtulmak için girmişti. Erkeğin hizmetçisi olmaktansa Tanrı'nın kölesi olmak daha iyidir, diye düşünüyordu.

Ancak Aziz Pol kadınlara üç hak bahşetmişti: itaat etmek, hizmet etmek ve susmak. Kutsal Papa'nın temsilcisi ise Teresa'yı sinirli, yerinde duramayan, başına buyruk ve dik kafalı bir ka-dm olmaktan ve ibadet adı altında, kadınların öğretmemesini buyurmuş olan Aziz Pol aleyhine kötü öğretiler icat etmekten dolayı mahkum etti.

Teresa Ispanya'da rahibelerin ders verdiği ve yetki sahibi olduğu birçok manastır kurmuştu. Erdeme çok önem veriyor, ama kişilerin soyunu sopunu hiç önemsemiyordu ve hiçbir rahibenin temiz kanlı olmasını şart koşmuyordu.

1576'da Engizisyon'un önüne çıkarıldı, çünkü eskiden beri Hıristiyan olduğunu söyleyen dedesi Yahudi dönmesi çıkmıştı ve sergilediği mistik trans halleri kadm suretine girmiş olan Şeytan'ın eseriydi.

Dört asır sonra Francisco Franco, ölüm döşeğinde Şeytan'dan korunmak için Teresa'nın sağ kolundan medet umdu. Kaderin cilvesi olsa gerek, o dönemde Teresa artık azize ve İber yarımadası kadınının sembolüydü. Roma'ya gönderilen bir ayağı dışında vücudunun diğer parçaları İspanya'nın değişik kiliselerine dağılmıştı.

Nine

Bertha Jensen'in ninesi lanetler yağdırarak öldü.

Bütün hayatını, sanki rahatsızlık verdiği için af dilermişçesine, parmaklarının ucunda yürüyerek geçirmiş, kendini kocasına ve beş çocuğuna hizmete adamış, örnek bir eş, fedakâr bir anne ve erdemin sessiz timsali olmuştu: Dudaklarının arasından asla ne bir şikâyet ne de kötü bir söz dökülmüştü.

Hastalık onu yatağa devirince, kocasını çağırdı, yatağm karşısına oturttu ve başladı. Dağarcığında o sarhoş denizci sözcüklerinin olduğundan kimsenin haberi yoktu. Can çekişme uzun sürdü. Nine yattığı yerden, bir aydan uzun bir süre boyunca, hiç durmadan lanetler ve kenar mahalle küfürleri yağdırdı. Sesi bile değişmişti. Hayatı boyunca sigara nedir bilmeyen ve su ya da süt dışında ağzına bir şey koymayan nine şimdi boğuk bir sesle saydırıp duruyordu. Ve bu şekilde, saydırarak ölünce aile içinde ve komşular arasında genel bir rahatlama yaşandı.

Doğmuş olduğu yerde, Danimarka'da, deniz kıyısındaki Dragor isimli köyde öldü. Adı Inge'ydi. Güzel bir Çingene suratı vardı. Kırmızı giymeyi ve güneşli havada denize açılmayı seviyordu.

Mana de la Cruz

1961. Havana

İstiladan kısa bir süre sonra halk meydanda toplanıyor. Fidel ellerindeki tutsakların çocuk ilaçlarıyla değiş tokuş edileceğini ilan ediyor. Ardından okuma yazma öğrenen kırk bin köylünün diplomalarını veriyor.

Yaşlı bir kadm kürsüye çıkmak için ısrar ediyor, o kadar ısrar ediyor ki sonunda çıkarıyorlar. Boyuna göre oldukça yüksekte kalan mikrofonu almak için boşuna çabalarken Fidel imdadına yetişiyor:

“Ben sizi tanımak istiyordum, Fidel. Size şunu söylemek istiyordum..."

"Beni utandırıyorsunuz."

Ama her tarafı buruşuk ve kemikleri görünen ihtiyar kadm onu övgülere ve minnetlere boğuyor. O okuma yazmayı yüz alü yaşında öğrendi. Kendini tanıtıyor. Kutsal Haç'm ortaya çıkarılma gününde doğduğu için adı Mana de la Cruz'du; soyadıysa Semanat, çünkü köle kızı ve köle torunu bir köle olarak doğduğu şekerkamışı tarlasının adı Semanat'tı. O dönemde efendiler yazıyı seven zencileri hapse tıkıyorlardı, diye anlatıyor Mana de la Cruz, çünkü zenciler çan sesiyle ve kırbaç ritmiyle işleyen makinelerdi, işte bu yüzden öğrenmesi bunca zaman almıştı.

Marı'a de la Cruz kürsüyü sahipleniyor. Konuşması bitince şarkı söylüyor. Şarkı söyledikten sonra dans ediyor. Marı'a de la Cruz dans etmeye başlayalı bir asırdan fazla zaman oldu. Annesinin karnından dans ederek çıkü ve buraya gelene kadar acıyı ve korkuyu dans ederek yendi; burası onun gelmesi gereken yerdi, bu yüzden onu kürsüden indirebilene aşk olsun.

Evita

1935. Buenos Aires

Solgun, renksiz, ne güzel ne de çirkin, ikinci el kıyafetler giyen, yoksulluğun tüm bildik hallerini sergileyen, sıradan bir sıska genç kız. Diğer yaşıtları gibi radyodaki arkası yarınları asla kaçırmıyor, pazar günleri sinemaya gidiyor, Norma Shearer olmanın hayallerini kuruyor ve her akşamüstü köyün istasyonunda, Buenos Aires'e giden trenin geçişini seyrediyor. Ama Eva Duarte bu durumdan sıkıldı. On beş yaşını doldurdu ve yaşadığı hayattan bıkü: Trene atlıyor ve oradan gidiyor.

Bu kızcağızın hiçbir şeyi yok. Ne babası var ne de parası; hiçbir şeyin sahibi değil. Kendisine yardım edecek bir belleği dahi yok.

Los Toldos Köyü'nde bekâr bir annenin kızı olarak doğduğundan beri aşağılanmaya mahkum oldu ve şimdi trenlerin her gün Buenos Aires'e boşalttıkları sert saçlı ve esmer tenli, taşralı kalabalığın içinde bir kişi, binlerce hiç kimsenin arasında bir hiç kimse. İşçiler ve hizmetçiler şehrin ağzından içeri giriyor ve onun tarafından yenilip yutuluyorlar: Hafta boyunca Buenos Aires onları çiğniyor ve pazar günleri parça parça tükürüyor.

Kibirli büyük binanın dibinde, çimentodan yüksek zirvelerin karşısmda, Evita taş kesiyor. Yaşadığı panik, soğuktan kıpkırmızı olmuş ellerini sıkmaktan ve ağlamaktan başka bir şey yapmasına izin vermiyor. Ardmdan gözyaşlarını içine atıyor, dişlerini sıkıyor, karton valizinin sapını sıkıca kavrıyor ve şehrin içine dalıyor.

Alfonsina

1935. Buenos Aires

Düşünen kadının yumurtalıklarını çıkarıyorlar. Kadm fikir üretmek için değil, süt ve gözyaşı üretmek için doğuyor; hayatı yaşamak için değil, yarı kapalı pencerelerin ardmdan seyretmek için doğuyor. Alfonsina Stomi'ye bin kere anlattılar ama o inanmadı. En çok bilinen dizeleri kadını kafese kapatan erkekleri protesto ediyor.

Alfonsina yıllar önce taşradan Buenos Aires'e geldiğinde ayağında topuklan çarpık eski ayakkabılar, karnındaysa resmi babası olmayan bir bebek taşıyordu. Bu şehirde ne iş bulursa onda çalışıyor ve üzerlerine kederlerim yazmak için telgraf kağıtlarını çalıyordu. Geceden geceye, bir dizeden diğerine sözcükleri cilalarken parmaklarını çapraz yapıyor ve yolculuk, miras ve aşk müjdeleyen iskambilleri öpüyordu.

Zaman geçti, neredeyse bir çeyrek asır oldu, lâkin kaderi ona hiçbir şey sunmadı. Ama Alfonsina var gücüyle mücadele ederek erkeklerin dünyasında kendine bir yol açabildi. En ünlü Arjantinli yazarları bir araya getiren fotoğraflarda onun yaramaz fare suratı hiç eksik olmadı.

Bu yaz kanser olduğunu öğrendi. O günden beri, denizin kucaklayışından ve onu orada, dipte, mercanlar caddesinde bekleyen evden bahseden şiirler yazıyor.

Sukeyne

Bazı Müslüman uluslarda, peçe kadınlar için bir hapishane durumunda: Onlarla birlikte dolaşan gezici bir hapishane.

Ancak Muhammed'in kadınlarının yüzleri örtülü değildi ve Kuran'da, kadınların ev dışında saçlarını bir örtüyle kapamaları tavsiye edilse de peçe lafı hiç geçmiyor. Kuran'a göre yaşamayan Katolik rahibeler saçlarım tamamen örtüyorlar ve Müslüman olmayan pek çok kadın, dünyanın çeşitli yerlerinde başörtüsü, eşarp ya da başka bir örtüyle başlarını kapatıyorlar.

Ancak özgür bir seçimin giysisi olan eşarpla, kadını yüzünü gizlemeye zorlayan erkek egemenliğinin sembolü olan peçeyi birbirinden ayırmak gerekir.

Yüzleri kapatmaya çalışanların en azılı düşmanlarından biri olan, Muhammed'in torununun kızı Sukeyne sadece peçe kullanmaya karşı çıkmakla kalmadı, itirazım yüksek sesle de dile getirdi.

Sukeyne beş kez evlendi ve bu beş evliliğinin hiçbirinde kocasına boyun eğmeyi kabul etmedi.

Concepciön

Bütün yaşamım cezaevleri cehennemine karşı canla başla mücadele ederek ve ev kılığına girmiş cezaevlerinde tutsak olan kadınların itibarı için çalışarak geçirdi.

Genelleyerek aklama alışkanlığına karşı o, ekmeğe ekmek, şaraba da şarap diyordu:

"Suç herkesin olduğu zaman, aslında hiç kimsenindir," diyordu.

Böylece çok sayıda düşmanı oldu.

Uzun vadede tartışmasız bir saygınlık kazanacak olsa da, ülkesinde ve yaşadığı dönemde bunu elde etmesi hiç de kolay olmadı.

Concepciön Arenal, 1840'larda Hukuk Fakültesindeki derslere, göğüslerini çift korseyle gizleyip erkek kılığına girerek devam etmişti.

1850'lerde, uygunsuz saatlerde uygunsuz konularm tartışıldığı Madrid toplantılarına katılabilmek için erkek kılığına girmeye devam ediyordu.

Ve 1870'lerde, saygm bir İngiliz örgütü olan Cezaevi Reformu İçin Howard Topluluğu onu İspanya temsilcisi olarak atadı. Atama belgesi Sir Concepciön Arenal adma düzenlendi.

Kırk yıl sonra bir başka Galiçyalı kadm, Emilia Pardo Bazân, bir İspanyol üniversitesindeki ilk kadın öğretim üyesi oldu. Hiçbir öğrenci onu dinlemeye layık bulmuyordu. Derslerini boş sınıflara veriyordu.

Kutsala saygısızlık eden kadınlar

1901 yılında, Elisa Sânchez ve Marcela Grada isimli kadınlar Galiçya bölgesindeki A Çoruna şehrinin San Jorge Kilisesi'nde evlendiler.

Elisa ve Marcela gizlice sevişiyordu. Düğün, papaz, imza ve fotoğraflarla falan durumu normalleştirmek için bir koca icat etmek gerekti: Elisa ismini Mario yaptı, damat kıyafeti giydi, saçını kestirdi ve sesini kalınlaştırarak konuştu.

Daha sonra gerçek ortaya çıkınca, bütün Ispanya'nın gazeteleri bu iğrenç skandal ve utanmaz ahlaksızlık karşısında yeri göğü inlettiler ve bu acıklı fırsattan istifade, hiç satmadıkları kadar sattılar. Bu arada iyi niyeti suistimal edilen Kilise, işlenen bu kutsala saygısızlık suçunu polise ihbar edecekti.

Ve sürek avı başladı.

Elisa ve Marcela Portekiz'e kaçtılar.

Porto'da yakalandılar.

Hapisten kaçınca isimlerini değiştirdiler ve denize açıldılar.

Kaçakların izi Buenos Aires'te kaybedildi.

Susan da ödemedi

Amerika Birleşik Devletleri ve Susan Anthony, New York Kuzey Bölgesi, 18 Haziran 1873.

Bölge Savcısı Richard Crovvley: 5 Kasım 1872'de, Susan B. Anthony, Amerika Birleşik Devletleri Kongresindeki bir temsilcisi için oy kullandı. O sırada bir kadındı ve bu konuda bir şüphe olmadığı kanaatindeyim. Oy kullanma hakkı yoktu. Yasayı ihlal etmiş olmaktan ötürü suçludur.

Yargıç YVard Hunt: Tutuklu, yürürlükteki yasaya uygun olarak yargılandı.

Susan Anthony: Evet, efendim, ama bunlar erkekler için yapılmış, erkekler tarafından yorumlanmış ve erkekler tarafından, kadınlara karşı erkeklerin lehine uygulanan yasalar.

Yargıç Ward Hunt: Tutuklu, ayağa kalkın. Bu mahkeme sizin dava masraflarına karşılık olarak yüz dolar ceza ödemenize hükmetmiştir.

Susan Anthony: Asla, bir dolar bile ödemeyeceğim.

Kadın şampiyonlar

2003 yılında Üçüncü Dünya Kadm Futbol Şampiyonası yapıldı.

Turnuvamn sonunda Alman futbolcular şampiyon oldular; 2007 yılında da dünya kupasım yine onlar kaldırdı.

Ancak buralara dikensiz bir gül bahçesinden geçerek gelmediler.

1955'ten 1970'e kadar Alman kadınlarının futbol oynaması yasaktı.

Alman Futbol Federasyonu'nun gerekçesi şuydu: Top kapma mücadelesinde kadın zarafeti ortadan kalkıyor, beden ve ruh bazı hasarlara maruz kalıyor. Bedenin sergilenmesi de ahlaken sakıncalı.

Tamara iki kez uçuyor

1983. Lima

Ayağa kalkmasını emreden bir doktorun kontrolü altında Rosa işkence gördü, tecavüze uğradı ve kuru sıkı mermilerle kurşuna dizildi. Herhangi bir mahkeme olmadan ve herhangi bir açıklama yapılmadan sekiz yıl hapis yattı, ta ki geçen yıl Arjantin'den kovulana dek. Şimdi Lima Havaalam'nda bekliyor. Kızı Tamara, And Dağlan'mn üzerinden uçarak ona doğru geliyor.

Tamara onu bulan iki ninesinin refakatinde uçuyor. Tek bir ekmek kırıntısı ya da şeker tozu bırakmadan uçakta ikram edilen her şeyi silip süpürüyor.

Lima'da Rosa ve Tamara birbirlerini keşfediyorlar. Aynada kendilerine bakıyorlar ve tipatıp aynı olduklarını görüyorlar: Aynı gözler, aynı ağız, aym yerde bulunan aynı benler.

Gece olunca Rosa kızını yıkıyor. Onu yatırırken burnuna sütümsü, tatlı bir koku geliyor ve onu tekrar yıkıyor. Sonra bir kez daha. Ne kadar sabun sürerse sürsün o kokuyu çıkarmak mümkün olmuyor. Tuhaf bir koku... Ve birden Rosa hatırlıyor. Bebeklerin annelerini emdikten sonraki kokuları bu: Tamara on yaşında ve bu gece yeni doğmuş bebek gibi kokuyor.

Deniz yolculukları

Onu Cördoba Melezi diye çağırıyorlardı, nedenini ise kimse bilmiyordu. Melez olmasına melezdi ama Veracruz Limanı'da doğmuştu ve kendini bildi bileli orada yaşıyordu.

Büyücü olduğu söyleniyordu. 1600 yılı civarında ellerinin bir dokunuşu hastaları iyileştiriyor, sıhhatlileri de çıldırtıyordu.

İçine Şeytan girdiğinden kuşkulanan Kutsal Engizisyon onu San Juan de Ulua Adası'ndaki kaleye kapattı.

Hücresinin içinde, eskiden yakılmış bir ateşten geriye kalan bir parça kömür buldu.

Bu kömürle duvara resim yapmaya başladı; eli kendiliğinden bir gemi çizdi. Ve sonra bu gemi duvardan kopup mahpusla birlikte denize açıldı.

ilk kadın amiral

Salamis Muharebesi, İsa'dan beş asır önce oldu.

Dünya tarihinin ilk kadm amirali Artemis, Pers Kralı Serhas'ı uyarmıştı: Çanakkale Boğazı ağır Pers gemilerinin çevik Yunan triremelerine karşı savaşması için uygun bir yer değildi.

Serhas onu dinlemedi.

Ama savaşın tam ortasında, donanması büyük bir darbe yemek üzereyken komutayı Artemis'e bırakmaktan başka çare bulamamış ve bu sayede bazı gemilerinin yanı sıra bir parça onurunu da kurtarabilmişti.

Serhas utanç içinde kabul etti:

"Erkekler kadınlara, kadınlar da erkeklere dönüştüler."

Bu arada, oradan uzaklarda, Herodot adında bir çocuk ömrünün beşinci yılını dolduruyordu.

Yıllar sonra bu savaşı bize o anlatacakü.

Hatşepsut

Güzel ve bereketli genç kadın; onun görkemi ve tarzı ilahi özelliklere sahipti.

Tutmosis'in büyük kızı alçakgönüllü bir biçimde böyle tasvir edilmiş. Savaşçı bir babamn savaşçı kızı olan Hatşepsut tahta çıktıktan sonra kendisinin kraliçe olarak değil kral olarak tanınmasına karar verdi. Mısır daha önce birçok kral anası, birçok kraliçe görmüştü ama gerçek bir hükümdar olan güneşin kızı Hatşepsut onların hepsinden farklıydı.

Ve bu memeli firavun mihver kullandı, erkek kıyafeti giydi, takma sakal taktı ve yirmi yıl boyunca Mısır'a ihtişam ve bolluk yaşattı.

Yetiştirdiği, savaş sanatlarım ve devlet yönetimini ondan öğrenen yeğeni ise haürasmı yok etmek istedi. Bu erkek kudreti gaspçısının firavunlar listesinden silinmesini, isminin ve suretinin bütün resimlerden ve anıtlardan kazınmasını ve zaferlerinin anısına diktirdiği heykellerin tümünün yıkılmasını emretti.

Ancakbazı heykeller ve kimi yazıtlar bu temizlikharekâtmdan kurtuldular ve işte bu emrin tam olarak yerine getirilememesi sayesinde, erkek kılığına girmiş bir kadm firavunun, ölmek istemeyen bir ölümlünün yaşamış olduğunu ve şunları söylediğini biliyoruz: Benim şahinim hükümdarlık bayraklarının dalgalandığı yerlerin çok ötesine, sonsuzluğa doğru uçar...

Üç bin dört yüz yıl sonra mezarı bulundu. Bomboştu. Onun başka bir yerde olduğu söyleniyor.

Amazonlar

Korku saçan kadınlar olan Amazonlar, henüz Herakles iken Herkül'e karşı ve Truva Savaşı'nda da Akhilleus'a karşı savaşmışlardı. Erkeklerden nefret ediyorlardı ve daha isabetli ok atabilmek için sağ göğüslerini kesiyorlardı.

Amerika kıtasını boydan boya geçen büyük nehre Amazon adım veren kişi İspanyol konkistador[1] Francisco de Orellana'dır.

Doğduğu noktadan denize döküldüğü yere kadar bu nehirde seyahat eden ilk Avrupalı o oldu. İspanya'ya eksik bir gözle döndü ve emrindeki askerlerin, çıplak bir halde saldıran, vahşi hayvanlar gibi kükreyen ve canları sevişmek istediğinde bir erkeği kaçırıp bütün gece onu öpücüklere boğduktan sonra şafak vakti boğazlayarak öldüren savaşçı kadınların oklarıyla delik deşik edildiğini anlattı.

Ve hikâyesine belli bir Yunan saygınlığı kazandırmak isteyen Orellana, onların Tanrıça Diana'mn hayranlığım kazanmış olan Amazonlar olduklarım söyledi ve yurtlarının bulunduğu nehre onların ismini koydu.

Ayşe

İsa'nın ölümünden altı asır sonra Muhammed öldü.

Allah'ın izniyle on iki kadınla nikâhlanan İslamiyet'in kurucusu, neredeyse eşzamanlı olarak arkasmda dokuz dul bıraktı. Allah'ın yasaklaması sebebiyle bu kadınların hiçbirisi yeniden evlenmedi.

En gençleri olan Ayşe onun gözdesiydi.

Bir süre sonra Halife Ali yönetimine karşı bir silahlı ayaklanmaya önderlik edecekti.

Günümüzde kadınların içeriye adım atmasının yasak olduğu birçok cami var, ama o dönemde Ayşe, halkın öfke ateşini tutuşturan nutuklarım camilerde atıyordu. Daha sonra devesinin sırtmda Basra'ya saldırdı. Uzun süren savaşta on beş bin kişi can verdi.

Dökülen bu kan Sünnilerle Şiiler arasmda bugün hâlâ kurban almaya devam eden nefretin başlangıcını oluşturdu. Bazı teologlar ise bunun mutfaktan çıkan kadınların ne tür felaketlere yol açabileceğini göstermek açısından çok güzel bir örnek teşkil ettiği yönünde hükümler verdiler.

Savaşçı azize

Ne ok atmada ne de kılıç sallamada onunla baş edebilecek erkek vardı.

Öğle vakti, sebze bahçesinin sessizliğinde sesler duyardı. Melekler ve Aziz Michel, Azize Margarita, Azize Catalina gibi azizlerin yanı sıra göğün en yüksek sesi de onunla konuşurdu:

"Dünyada senden başka Fransa Krallığı'm kurtarabilecek kimse yok. Sadece sen."

O da bunları her tarafta yinelerken kaynağım belirtmeyi unutmazdı:

"Bunları bana Tanrı söyledi."

Böylece, çocuk doğurmak için doğmuş, okuma yazma bilmeyen bu köylü kızı giderek daha da büyüyen bir ordunun başma geçti.

İlahi emrin ya da erkek korkusunun gereği bakire ve savaşçı genç kadm savaştan savaşa koşuyordu.

Elde mızrak, atım İngiliz askerlerinin üzerine sürerek yenilmez oldu. Ta ki, yenilene kadar.

İngilizler onu tutsak aldıktan sonra bu deli kadınla Fransızların uğraşmasına karar verdiler.

O, Tanrı adına Fransa ve Fransa Kralı için çarpışmıştı ama Fransa Kralı'nın ve Tanrı'mn memurları tarafından yakılmak üzere odun yığınına gönderildi.

Saçları kazınmıştı, zincire vurulmuştu ve avukatı yoktu. Yargıçlar, sava, Engizisyon uzmanları, piskoposlar, başrahipler, heyet üyeleri, noterler ve şahitler davalının ayrılıkçı, dönek, ya

sı

lancı, kâhin, dinsiz ve inançsız olduğu ve Tanrı'yla, azizlere küfrettiği yönünde fikir beyan eden bilge Sorbonne Üniversitesi'yle hemfikir oldular.

Rouen'de, pazar meydanındaki bir direğe bağlandığında on dokuz yaşındaydı ve cellat altındaki odunları tutuşturdu.

Onu odun ateşinde kızartmış olan vatam ve Kilisesi daha sonra fikir değiştirdiler. Jeanne d'Arc bugün bir kahraman, bir azize ve hem Fransa'nın hem de Hıristiyanlığın sembolü.

Brezilyalı kadın liderler

1770 yılının 3 Mart günü Teresa de Benguela'nın Quaritere'deki krallığı son buldu.

Burası Brezilya'daki kaçak köleler için özgürlük tapınaklarından biri olmuştu. Yirmi yıl boyunca Mato Grosso Valisi'nin askerlerini deli etmişti. Onu canlı yakalayamadılar.

Espı'rito Santo'daki Zacimba Gambâ, Rio de Janeiro'nun iç kesimlerindeki Mariana Crioula, Bahia'daki Zeferina ve Tocan-tins'deki Felipa Mana Aranha gibi, yemek yapmanın ve doğurmanın yam sıra, ormanlık bölgenin gizli bucak köşelerinde, savaşmaya ve komuta etmeye muktedir kadınlar oldu.

Para'da, Trombetas Nehri'nin kıyılarında, Mae Domingas'm emirlerini tartışabilecek kimse yoktu.

Afrikalı prenses Aqualtune, Alagoas'taki uçsuz bucaksız Pal-mares sığınma bölgesinde, sömürgeci güçler tarafından 1677'de yakılıp yıkılana dek özgür kalan bir köyü yönetti.

İki siyah kaçak, Francisca ve Mendecha Ferreira kız kardeşlerin 1802'de Pernambuco'da kurdukları Conceiçâo das Crioulas adlı topluluk hâlâ varlığım sürdürüyor.

Köleci güçler yakınlarda dolaştığında, özgürleşmiş köleler gür saçlı Afrikalı kafalarım tohumla dolduruyorlardı. Bir anda koşarak kaçmak gerekebilir diye, kafalarım Amerika kıtasının diğer bölgelerindeki gibi bir tahıl ambarma dönüştürüyorlardı.

Meksikalı kadın kahramanlar

Yüzüncü Yıl kutlamaları sona erdi ve bütün bu ışıltılı çöpler ortalıktan süpürüldü.

Ve devrim patladı.

Tarih, Zapata ve Villa gibi devrimci liderlerin yam sıra diğer erkekleri haürlıyor. Sessizce yaşayan kadınlarsa unutulup gittiler.

Ama az sayıdaki kadm savaşçı hafızalardan silinip gitmeyi reddetti:

birçok şehri kuşatıp ele geçiren, Dişi Kaplan lakaplı Juana Ra-mona;

üç yüz erkeğe komuta eden General lakaplı Carmen Velez; kendisini Angel Jimenez olarak tamtan dinamit ustası Ângela Jimenez;[2]

saçlarım kesen ve -gözlerimden kadın olduğum anlaşılmasın diye-şapkanın içine gizlenerek teğmenlik rütbesine kadar yükselen Encamaciön Mares;

ismini Amelio yaparak albaylığa kadar yükselen Amelia Robles; Meksiko'nun kapılarım açmak için en çok kurşunu atan ve ismini Pedro yapmak zorunda kalan Petra Ruiz; erkeğe dönüşmeyi reddedip kendi ismiyle yüzden fazla muharebeye katılan Rosa Bobadilla;

ve Şeytan'la yaptığı anlaşma sayesinde tek bir savaş bile kaybetmeyen Marıa Quinteras. Erkekler onun emirlerim yerine getiriyorlardı. Kocası da onlardan biriydi.

Harriet

Bu anlatılanlar on dokuzuncu yüzyılın ortalarında yaşanır.

Harriet Tubman firar eder. Giderken sırtındaki yara izlerini ve kafatasındaki çatlağı hatıra olarak yanında götürür.

Kocası onunla birlikte gitmez. O köle ve köle babası olarak kalmayı tercih eder.

"Sen delisin," der ona. "Kaçabileceksin, ama bunu anlatamayacaksın."

Kaçar, anlatır, geri döner, anne babasını yanında götürür, tekrar geri döner ve kardeşlerim de alır. Ve bu şekilde, güneydeki tarım arazilerinden kuzeydeki topraklara, sadece geceleri olmak üzere, on dokuz yolculuk yapar ve üç yüzden fazla zenciyi kurtarır.

Kurtardığı kaçaklardan hiçbiri yakalanmaz. Dediklerine göre yolun yarısında yaşanan bitkinlikleri ve pişmanlıkları tek kurşunla çözüyormuş. Ve şöyle dermiş:

"Benim hiçbir yolcum kaybolmaz."

Döneminin en çok para eden kellesidir. Başma kırk bin dolar ödül konur.

Kimse bu parayı alamaz.

Giydiği tiyatrocu kostümleri onu tanınmaz kılar ve hiçbir insan avcısı onun izleri silme ve yeni yollar icat etme becerisiyle başa çıkamaz.

Cesaret hakkı

1816'da, Buenos Aires Hükümeti Juana Azurduy'a erkeksi gayretinden ötürü yarbay rütbesi verdi.

Bağımsızlık savaşı sırasında İspanyolların elindeki Potosı Tepesi'ni ele geçiren gerillalara komuta etmişti.

Savaşın erkeksi konularına kadınların karışmaları yasaktı, ama erkek subayların bu kadının erkeksi cesaretini hayranlıkla seyretmekten başka çareleri yoktu.

At üstünde çok mesafe kat ettikten ve kocasıyla altı çocuğundan beşini savaşta kaybettikten sonra Juana da öldü. Yoksulluk içinde, yoksulların en yoksulu olarak öldü ve bir toplu mezara gömüldü.

Neredeyse iki asır sonra, başında bir kadm bulunan Arjantin Hükümeti onu kadınsı cesaretine duyduğu saygıya istinaden generallik rütbesine yükseltti.

Olga ve o

1936. Rio de Janeiro

Luis Carlos Prestes uçsuz bucaksız Brezilya'yı isyancı ordusunun başında bir uçtan bir uca, Güney'in ovalarından Kuzeydoğu'nun çöllerine kadar, Amazon Ormanları üzerinden gidiş dönüş olmak üzere yayan kat etmişti. Üç yıllık yürüyüş boyunca Prestes Bölüğü kahve ve şeker beylerinin diktatörlüğüne karşı savaşmış ve asla bir yenilgi tatmamıştı. Bu yüzden Olga Benârio onu devasa ve korkunç biri olarak hayal ediyordu. Büyük komutam tamymca epey şaşkınlık yaşadı. Prestes ufak tefek, kırılgan görünümlü ve Olga gözlerine baküğmda yüzü kızaran bir adam çıktı. Almanya'daki devrimci mücadelede pişmiş, sınır tammayan bir militan olan Olga kalkıp Brezilya'ya geldi ve hayatında hiç kadm tammamış olan Prestes, onun tarafından sevildi ve desteklendi.

Aym anda ikisi birden tutsak düştüler. Farklı hapishanelere götürüldüler.

Hitler, Yahudi ve komünist olduğu, rezil bir kan ve rezil fikirler taşıdığı gerekçesiyle Almanya'ya iadesini talep etti, Brezilya Devlet Başkam Getulio Vargas da verdi. Askerler onu almak için hapishaneye geldiklerinde mahkumlar ayaklandı. Olga lüzumsuz bir katliamı engellemek için isyam sona erdirip teslim oldu. Romana Graciliano Ramos, hücresinin parmaklıklarının önünden elleri kelepçeli ve kamı burnunda bir halde geçtiğim gördü.

Rıhtımda, gamalı haç işareti taşıyan bir gemi onu beklemekteydi. Kaptan, Hamburg'a kadar durmaması için emir almıştı. Olga orada bir toplama kampına kapatılacak, bir gaz odasında boğularak ölecek ve bir fırında küle dönüşecekti.

Hijyenik önlem olarak boşanma

1953 yılında Meksika'da Luis Bunuel'in El (O) isimli filmi gösterime girdi.

İspanyol sürgün Bunuel, yine İspanyol sürgün Mercedes Pinto'nun evlilik hayatının işkencelerim anlattığı romamm filme çekmişti.

Seyircilerin Cantinflas'ın bir filmiymişçesine çok güldükleri film, üç hafta gösterimde kaldı.

Romanın yazarı İspanya'dan 1923'te kovulmuştu. Madrid Üniversitesi'nde adına bile tahammül edemedikleri bir konferans düzenleme suçunu işlemişti: Hijyenik önlem olarak boşanma.

Diktatör Miguel Primo de Rivera onu telefonla arattı.

Katolik Kilisesi, Santa Madre adına konuştu ve birkaç kelimeyle tüm söyleyeceğim söyledi:

"Ya susarsınız ya da buradan gidersiniz."

Ve Mercedes Pinto gitti.

O andan itibaren, bastığı yeri uyandıran yaraücı adımı Uruguay'da, Bolivia'da, Arjantin'de, Küba'da, Meksika'da izini bıraktı...

Alarm: Bisikletler!

"Dünyadaki kadınların eşit haklara ulaşması yolunda bisikletin yaptığım ne başka bir şey ne de başka bir kimse yaptı," diyordu Susan Anthony.

Mücadele arkadaşı Elizabeth Stanton da şöyle diyordu:

"Biz kadınlar oy kullanma hakkına doğru pedal çeviriyoruz." Philippe Tissie gibi bazı doktorlar bisikletin düşük ve kısırlığa sebep olabileceği konusunda uyarırken, başka meslektaşları bu edepsiz aletin ahlaksızlığı teşvik ettiğim, zira mahrem yerleri seleye sürtündükçe kadınların zevk aldıklarını savunuyorlardı.

Gerçek şu ki, bisiklet yüzünden kadınlar kendi başlarına çıkıp dolaşıyor, evden uzaklaşıyor ve özgürlüğün tehlikeli zevkini tadıyorlardı. Ve yine bisiklet yüzünden, pedal çevirmeyi engelleyen o bunaltıcı korse elbise çıkıp müzedeki yerini alıyordu.

Doria

1951 yılında Kahire'de bin beş yüz kadın parlamentoyu işgal etti.

Saatlerce orada kaldılar, çıkarılmalarının bir yolu yoktu. Parlamentonun bir yalandan ibaret olduğunu, çünkü halkın yarısının seçme ve seçilme hakkından mahrum olduğunu haykırıyorlardı.

Göğün temsilcileri olan dini liderlerin yanıtıysa gökten bile duyuldu: Oy kullanmak kadını alçaltır ve doğaya aykırıdır!

Ulusalcı liderler ve ulusun temsilcileri, kadınların oy kullanmasını destekleyenleri vatana ihanetle suçladılar.

Oy kullanma hakkını elde etmek için epey mücadele ettiler, ama en sonunda amaçlarına ulaştılar. Bu, Nil'in Kızları Birliği'nin başarılarından biri oldu. Fakat hükümet bu birliğin siyasi bir partiye dönüşmesine izin vermedi ve hareketin sembolü konumundaki Doria Şhafik'i ev hapsine mahkum etti.

Bunda hiçbir tuhaflık yoktu. Neredeyse bütün Mısırlı kadınlar zaten ev hapsine mahkumdular. Babamn ya da kocamn izni olmadan bir adım bile atamıyorlardı ve birçoğu evden sadece üç vesileyle çıkıyordu: Mekke'ye gitmek için, kendi düğününe gitmek için ve kendi cenazesine gitmek için.

[1]

Amerika kıtasına ilk çıkan İspanyol fatihler, (ç.n.)

[2]

Ângel erkek, Ângela ise kadın ismidir, (ç.n.)

Alicia Moreau

1977. Buenos Aires

Bazen kantarın topuzunu kaçırıyor ve toplumsal devrimi çok gerçekçi olmayan bir biçimde ilan ediyor ya da bütün öfkesini alenen askeri iktidara ve Roma'daki Papa'ya kusuyor. Ama bu genç kızın coşkusu olmasaydı Plaza de Mayo Anneleri'nin hali nice olurdu? Onca tepkisizlik ve alay yüzünden artık yenilmiş göründüklerinde, annelerin vazgeçmesine izin vermiyor:

"Daima bir şeyler yapılabilir," diyor onlara, "ama birlik olarak, kendi başımıza değil. Yapacağız... Yapmalıyız..."

Sonra bastonunu kavrıyor ve ilk o harekete geçiyor.

Alicia Moreau artık yüz yaşma merdiven dayamış durumda. Sosyalistlerin sudan başka bir şey içmedikleri ve Enternasyonal Marşı'ndan başka bir şarkı söylemedikleri günlerden beri mücadelenin içinde. O zamandan beri çok sayıda güzellik ve ihanet yaşandı, bir sürü doğumlar, bir sürü ölümler oldu ve o her şeye rağmen inanmaya değdiğine inanmayı sürdürüyor. Alicia Moreau, yüzyılın başlarında Buenos Aires'in işçi semtlerinde, bir sandığın üzerine çıkıp kızıl bayrakların arasında nutuk attığı ve And Dağları'm katır sırtında, kadm kongresine geç kalmamak için aceleyle aştığı günlerdeki gibi havalı ve enerjik.

Gitti

Elisa Lynch mezarı tırnaklarıyla kazmaktaydı.

Hayretler içindeki muzaffer askerler bunu yapmasına izin vermişlerdi.

Bu kadımn pençe darbeleri yerden kırmızı toz bulutu kaldırıyor ve yüzüne dökülen kızıl perçemleri titretiyordu.

Solano Löpez hemen yanı başında yatıyordu.

Eşini kaybetmiş olan Elisa, ona ağlamıyor, ona bakmıyordu: Sadece, nafile bir çabayla, onu kendi toprağı olmuş olan toprağa gömme isteğiyle üzerine avuç avuç toprak atıyordu.

Solano artık yoktu, Paraguay artık yoktu.

Savaş beş yıl sürmüştü.

Bankacılara ve işadamlarına boyun eğmeyi reddeden yegâne Latin Amerika ülkesi yenilmiş ve katledilmişti.

Elisa, erkeği olmuş adamın üzerine avuç avuç toprak atmaya devam ederken, güneş gidiyordu, güneşle birlikte 1870 yılının bu lanet olası günü de.

Corâ Tepesi'ndeki ağaçlarda tünemiş birkaç kuş ona elveda diyordu.

Komüncü kadınlar

Bütün iktidar mahallelere verildi. Her mahalle bir meclisti.

Ve her tarafta kadınlar vardı: işçi kadınlar, terzi kadınlar, fırıncı kadınlar, aşçı kadınlar, çiçekçi kadınlar, bakıcı kadınlar, temizlikçi kadınlar, ütücü kadınlar, büfeci kadınlar. Düşman, kendilerine sürüyle görev yükleyen toplumdan henüz vermediği haklan talep eden bu ateşli kadınlara, yangın çıkarıcılar anlamına gelen petroleuses adım takmıştı.

Oy kullanmak talep ettikleri o haklardan biriydi. Bir öncekinde, 1848 Devrimi'nde, Komün Hükümeti bire karşı sekiz yüz doksan dokuz oyla bunu reddetmişti.

Bu İkinci Komün de kadınların taleplerine kulaklarım tika-maya devam ediyordu, ama iktidarı elinde tuttuğu kısa süre boyunca kadınlar, boyunlarına bağladıkları taburlarının simgesi kırmızı eşarpla, her tarüşmada fikirlerini beyan ettiler, barikatlar kurdular, yaralıları tedavi ettiler, askerlere yemek verdiler, ölenlerin silahlarım alıp onların yerlerini doldurdular ve savaşırken öldüler.

Daha sonra bozguna uğradıklarında, karşısında savaştıkları iktidarın intikam saati gelince, binden fazla kadın askeri mahkemelerde yargılandı.

Sürgüne mahkum edilen kadınlardan biri Louise Michel'di. Bu anarşist öğretmen mücadeleye eski bir karabinayla katılmış ve çarpışmada yeni bir Remington tüfek kazanmıştı. Son kargaşada ölümden kurtuldu ama onu çok uzaklara gönderdiler. Sürgün cezasım çekmek üzere Yeni Kaledonya'ya gitti.

Matilde

Palma de Mallorca Hapishanesi, 1942 Sonbaharı: Sürüden ayrılan kuzu.

Her şey hazır. Kadın mahkumlar askeri disiplin içinde bekliyor. Piskopos ve sivil vali geliyor. Bugün, kızılların lideri, suçlu ve tövbekar ateist Matilde Landa, Katolik inancı benimseyecek ve kutsal vaftiz törenine kaülacak. Daha önceki yaşamından pişmanlık duyan kadm, Tanrı'mn sürüsüne dâhil olacak ve İblis kendisininkilerden birini kaybedecek.

Vakit ilerliyor.

Matilde ortalıkta gözükmüyor.

Çaüya çıkmış, hiç kimse onu görmüyor.

Kendisini bir anda boşluğa bırakıyor.

Bedeni bir bomba gibi cezaevinin avlusuna çarpıyor.

Hiç kimse yerinden kıpırdamıyor.

Öngörülen tören tamamlamyor.

Piskopos istavroz çıkarıyor, İncil'den bir sayfa okuyor, Kötü'yü reddetmesi için Matilde'ye nasihat ediyor, duasım ediyor ve yerdeki bedenin alnını kutsal suyla ıslatıyor.

Ayakkabı

1919'da, devrimci Rosa Luxemburg Berlin'de katledildi.

Katiller onu dipçik darbeleriyle öldürüp bir kanalm sularına attılar.

O esnada ayakkabısının teki yere düşmüştü.

Bir el ayakkabıyı çamurun içinden aldı.

Rosa ne özgürlük adına adaletin, ne de adalet adma özgürlüğün feda edildiği bir dünya istiyordu.

Bir el her gün, tıpkı o tek ayakkabıya yaptığı gibi, bu bayrağı da çamurun içinden çıkarıyor.

Tanrıça

Yemaja gecesinde bütün kıyı kesimi bir şenlik yerine dönüşüyor. Bahia, Rio de Janeiro, Montevideo ve diğer sahiller deniz tanrıçasını selamlıyor. Kalabalık, kumların üzerinde sayısız mum yakıyor, okyanus sularım bembeyaz bir çiçek bahçesine dönüştürüyor, suya parfümler, kolyeler, turtalar, karameller, onun çok sevdiği diğer ıvır zıvırlar ve şekerlemeler fırlatıyor. İşte o sırada inananlar bir dilek tutuyor:

gizli bir hâzinenin haritası, yasak aşkın anahtarı, kaybedilenlerin geri dönüşü, sevdiklerinin dirilişi.

İnananların tuttukları dilekler hemen gerçekleşiyor. Mucize belki onu dile getiren sözcüklerden daha uzun sürmüyor, ama imkânsızın o çok kısa süreli fethi boyunca inananlar gecenin içinde ışıl ışıl parlıyorlar.

Dalgalar armağanları alıp götürünce, tanrıçaya sırtlarım dönmemek için yüzleri ufka dönük halde geri geri yürüyorlar. Ve şehre bu şekilde, çok ağır adımlarla dönüyorlar.

Meksikalı kadınlar

Huastek gecesinin tanrıçası, Meksika ayı Tlazolteotl, Azteklerin maço panteonunun içinde kendisine küçük bir yer edinebilmişti.

Anaların anasıydı; lohusaları ve ebeleri koruyor, tohumların bitki olmaya giden sürecini yönetiyordu. Aşk ve aym zamanda da çöp tanrıçasıydı; dışkı yemeye mahkum edilmişti, doğurganlığı ve şehveti temsil ediyordu.

Havva gibi, Pandora gibi Tlazolteotl'un suçu da erkekleri yıkıma sürüklemekti; onun gününde doğan kadınlarsa, zevke mahkum halde yaşıyorlardı.

Toprak hafif sarsıntılarla ya da yıkıcı bir depremle sallandığında, hiç kimse şüphe duymuyordu:

"Bu o," diyorlardı.

Maria Padilha

O Exu'nun kendisi, ama aym zamanda da Exu'nun kadınlarından biri, yani bir anlamda ayna ve sevgili: Maria Padilha, Exu'nun infaz ateşlerinin üzerinde düzüşmekten hoşlandığı dişi şeytanların en fahişesi.

Bir bedenin içine girdiğinde onu tanımak zor değil. Maria Padilha zırlıyor, uluyor, küfrediyor, çok kötü bir biçimde gülüyor ve trans hali sona erdikten sonra pahalı içkiler ve ithal sigaralar istiyor. En önde gelen tanrılara ve şeytanlara karşı bilinen etkisini kullanmaya lütfetmesi için çok dil dökmek ve ona kraliçe muamelesi yapmak gerekiyor.

Maria Padilha her önüne gelen bedene girmiyor. Bu dünyada ortaya çıkmak için Rio'nun kenar mahallelerinde kendilerim para karşılığında satarak hayatlarım kazanan kadınları seçiyor. Böylece, hor görülenler tapınmaya layık kadınlara dönüşüyorlar: Kiralık et sunağın merkezine yükseliyor. Gecenin çöpü bütün güneşlerden daha çok parlıyor.

İsis

Osiris gibi İsis de sürekli doğumun sırlarım Mısır'da öğrendi.

Görüntüsü hepimiz için tanıdıktır: Çok somaları Meryem Ana'nın İsa'yı emzireceği gibi, Oğlu Horus'u emziren ana tanrıça. Ancak İsis'in bakirelik konusunda Meryem'e pek benzediği söylenemez. Annelerinin karmnda birlikte oluşmaya başlamalarından itibaren Osiris'le birlikte oldu ve büyüdükten soma Tiro şehrinde on yıl boyunca dünyamn en eski mesleğim icra etti.

Daha somaki binlerce yıl boyunca İsis bütün dünyayı dolaştı ve kendini fahişeleri, köleleri ve diğer lanetlileri yeniden hayata döndürmeye adadı.

Roma'da yoksulların yaşadığı yerlerin tam ortasında, genelevlerin hemen kıyısında tapmaklar kurdu. Bu tapmaklar imparatorun emriyle yıkıldı ve rahipleri çarmıha gerildi; ancak bu inatçı katırlar birçok kez yeniden doğdular.

İmparator Jüstinyen'in askerleri İsis'in Nil üzerindeki Filae adasında bulunan tapınağım yerle bir edip onun yerine Aziz Esteban Katolik Kilisesi'ni inşa edince, İsis'in hacıları o günden sonra Hıristiyan sunağının önünde günahkâr tanrıçalarına bağlılıklarını bildirmeyi sürdürdüler.

Kleopatra

Kurtizanlar onu eşek sütü ve bal karışımıyla yıkıyorlar.

Onu yasemin, süsen ve hammeli özleriyle yağladıktan soma çıplak bedenini kuştüyüyle doldurulmuş ipek yastıkların üzerine bırakıyorlar.

Kapalı duran gözkapaklarımn üzerinde ince birer aloe halkası var, yüzü ve boynuysa öküzün öd suyu, devekuşu yumurtası ve balmumundan yapılmış bir kremle kaplı.

Öğle uykusundan uyandığında ay çoktan gökyüzünde görünmüş oluyor.

Kurtizanlar ellerim güllerle, ayaklarınıysa badem iksirleri ve portakal çiçeği esanslarıyla ovuyorlar. Koltuk altlarından limon ve tarçm kokuları yayılıyor; ceviz yağının parlaklık verdiği saçlarının kokusunu ise çöl hurmalarma borçlu.

Sonra sıra makyaja geliyor. Böcek tozuyla yanakları ve dudakları boyamyor. Antimon tozuyla kaşları çiziliyor. Lapis lazu-li ve malakit gözlerinin etrafına mavi ve yeşil gölgeler veriyor. Kleopatra, İskenderiye'deki saraymda son gecesine giriyor. Son firavun,

söylenenlere bakılırsa o kadar güzel olmayan, söylenenden çok daha iyi bir kraliçelik yapan, birçok dil konuşan, ekonomiden ve diğer erkek gizemlerinden anlayan,

Roma'mn gözlerim kamaştıran,

Roma'ya meydan okuyan,

Jül Sezar'la ve Marcus Antonius'la yatağı ve gücü paylaşan kadm,

Roma orduları ona doğru yaklaşırken en güzel elbiselerini giyip sakince tahtına oturuyor.

Jül Sezar öldü, Marcus Antonius öldü.

Mısır savunması çöküyor.

Kleopatra orada duran sepetin açılmasını emrediyor. Çıngırağın sesi duyuluyor.

Yılan dışarıya süzülüyor.

Ve Nil'in Kraliçesi tuniğini açıp altın tozuyla parlaülmış çıplak göğüslerim yılana sunuyor.

Theodora

Şehirdeki sivri diller bu kadının karışık geçmişini, Konstan-tinopolis'in batakhanelerindeki danslarım, çıplak vücudundan arpa tanelerim yiyen kazları, zevk inleyişlerini ve halkın öfkesini dillerine dolamaktan büyük zevk alsalar da, Ravenna şehri, İmparator Jüstinyen'e ve onun eşi İmparatoriçe Theodora'ya itaat etmek zorundaydı...

Ancak püriten Ravenna şehrinin asla affedemeyeceği günahlar bambaşkaydı. Bu günahlarıysa imparatorluk tacını başına taktıktan sonra işlemişti. Tamamen Theodora yüzünden Hıristiyan Bizans İmparatorluğu, kürtaj hakkının olduğu, zinanın ölümle cezalandırılmadığı, kadınların miras hakkının olduğu, dulların ve gayrimeşru çocukların korunduğu, kadımn boşanmasının öyle gerçekleşmesi imkansız bir hayal olmadığı

ve soylu Hıristiyanların alt sınıflardan ya da başka dinlerden kadınlarla evlenmelerinin yasaklanmadığı dünyadaki ilk yer oldu.

Bin beş yüz yıl sonra bugün, Theodora'mn San Vital Kilisesi'ndeki portresi dünyamn en meşhur mozaiğidir.

Bu değerli taş işlemeciliğinin başyapıtı ayrıca, o dönemde ondan nefret etmiş olan, ama bugün ondan geçinen şehrin de sembolüdür.

Meryem'in dirilişi

Meryem, Chiapas'ta yemden doğdu.

Simojovel Köyü'nden, aynı zamanda kuzeni olan bir yerli ve aralarında herhangi bir akrabalık bulunmayan, Chamula'da bir ağacın içinde yaşayan bir keşiş tarafından gelişi haber verildi.

Santa Marta Xolotepec Köyü'nden Dominica Löpez onu gördüğünde mısır hasadı yapıyordu. İsa'nın annesi ondan bir keşiş kulübesi inşa etmesini istedi, zira dağda uyumaktan bıkmıştı. Dominica onun isteğini yerine getirdi; ama birkaç gün sonra gelen piskopos, Dominica'yı, Meryem'i ve onu ziyarete gelen bütün hacıları tutsak olarak yanında götürdü.

Ama Meryem hapishaneden kaçıp Cancuc Köyü'ne geldi ve orada küçük bir kızm ağzmdan konuştu; bu kızın adı da Meryem'di.

Tzeltal Mayaları, kendi dillerinden konuşan bu boğuk sesin emirlerim asla unutmadılar:

Kadınlarınıza bedenlerinden aldıkları zevki çok görmeyin, çünkü o bundan keyif alıyordu;

isteyen kadınlar başka erkeklerle evlensinler, çünkü İspanyol papazlarının yaptıkları evlilikler iyi gitmiyordu;

ayrıca boyunduruktan kurtulma, toprakları canlandırma ve özgürlük kehaneti gerçekleşmişti; artık ne haraç, ne kral, ne piskopos, ne de vali olacaktı.

İhtiyar Meclisi onu dinledi ve söylediklerim kabul etti.1712 yılında otuz iki yerli köyü silahlarıyla ayaklandılar.

Aspasia

Aspasia, Perikles döneminde Atina'mn en ünlü kadınıydı.

Bunu şu şekilde dile getirmek de mümkündür: Aspasia döneminde Atina'mn en ünlü kişisi Perikles'ti.

Düşmanları onun hem kadm hem de yabancı olmasım affetmiyor, sırf çamur atmak için ona utanılacak bir geçmiş atfediyor ve yönettiği retorik okulunun basit genç kızlar yetiştiren bir yer olduğunu söylüyorlardı.

Düşmanları onu ayrıca tanrıları küçümsemekle itham ettiler ki, böyle bir suçun cezası ölüm olabilirdi. Perikles, bin beş yüz erkekten oluşan bir mahkemenin önünde onun savunmasını yaptı. Perikles, üç saatlik konuşmasmda onun tanrıları küçümsemediğini, ama tanrıların biz insanları küçümsediklerine ve anlık insani mutluluklarımızı mahvettiklerine inandığım söylemeyi unutsa da, Aspasia beraat etti.

O günlerde Perikles karışım yatağından ve evinden çoktan atmış, Aspasia'yla birlikte yaşıyordu. Ve onunla ilişkisinden doğan oğlunun haklarım korumak için bizzat dikte ettirdiği bir yasayı ihlal etmişti.

Sokrates bazen Aspasia'yı dinlemeye dalıp derslerini kaçırırdı. Anaksagoras onun fikirlerinden alınülar yapardı.

"Bu kadm hangi becerisi ya da kudreti sayesinde en üst düzey politikacılara hükmediyor ve filozoflara ilham kaynağı oluyordu?" diye kendi kendine soracakta Plutarkhos.

Trotula

Haçlıların Maarat'ı haritadan sildikleri sırada, Trotula Ruggiero, Salemo şehrinde ölüyordu.

Tarih, İsa'nın savaşçılarının kahramanlıklarım yazmakla meşgul olduğu için onun hakkında çok fazla bilgimiz yok. Tek bildiğimiz otuz sokak uzunluğundaki bir kortej eşliğinde mezarlığa götürüldüğü ve jinekoloji, doğum ve bebek bakımı üzerine kitap yazan ilk kadm olduğu.

Kadınlar, utanma ve doğuştan gelen bir tedbirlilik yüzünden mahrem yerlerini bir erkek doktora göstermeye cesaret edemiyorlar, diye yazdı Trotula. Diğer kadınlara hassas konularda yardımcı olan bir kadının deneyimleri bu kitapta toplanmıştı. Kadınlar ona bedenlerim, ruhlarım açıyor ve erkeklerin ne anladıkları ne de anlatmaya değecekleri gizli şeyleri onunla paylaşıyorlardı.

Trotula onlara dulluğu kolaylaştırmayı, kendilerim bakireymiş gibi göstermeyi, doğum ve somasındaki dönemi atlatmayı, ağız kokusunu yok etmeyi, teni ve dişleri beyazlatmayı ve yılların geri dönüşü olmayan yıpratıcılığını gidermeyi öğretiyordu.

Cerrahi o dönemde modaydı, ama Trotula bıçağa inanmıyordu. O başka türden terapileri tercih ediyordu: eller, otlar, kulaklar. Şefkatli masajlar yapıyor, bitki çayı tarifleri yazıyor ve dinlemeyi biliyordu.

Şarkı söylemek yasak

Katolik dini 1234 yılından itibaren kadınların kilisede şarkı söylemelerini yasakladı.

Havva'mn günahım miras alan kadınlar, sadece erkek çocuklar ya da hadım edilmiş erkekler tarafından seslendirilebilen kutsal müziği kirletiyorlardı.

Sessizlik cezası yirminci yüzyılın başlarına dek, tam yedi asır boyunca devam etti.

On ikinci yüzyıl civarında, ağızlarının erkekler tarafından kapatılmasından birkaç yıl öncesine kadar, Bingen Manasürı rahibeleri Ren Nehri'nin kıyılarında cennetin ihtişamıyla ilgili şarkıları serbestçe söyleyebiliyorlardı. Kulaklarımızın şansı olsa gerek, Başrahibe Hildegard tarafından kadm sesleriyle söylenmek üzere yaratılmış olan litürjik müzik aradan geçen bunca zamana rağmen değerinden en küçük bir şey dahi yitirmeden günümüze kadar ulaştı.

Bingen'deki manastırında ve vaaz verdiği diğer yerlerde, Hildegard sadece müzik icra etmedi, ayrıca gizemci, hayalci, şair ve bitkilerin kişilikleri, sularm da tedavi edici özellikleri konusunda uzman bir tıp âlimi oldu. Bunun dışında, inanç üzerindeki erkek tekeline karşı çıkarak rahibeleri için bir özgürlük alam yaratmayı da mucizevi bir biçimde başardı.

Bessie

1927. Ne w York

Bu kadın kederlerini anlatan şarkıları cennetin sesiyle söylüyor ve o şarkı söylerken kimse sağır ya da dalgınmış gibi yapamıyor. Derin gecenin ciğerleri: Aşırı derecede şişman, aşırı derecede siyah Bessie Smith yaradılışın hırsızlarına lanet okuyor. Onun blues şarkıları kenar mahallelerin yoksul ve sarhoş zencilerinin dini marşları: Dünyayı hor gören beyazlarm, maçolarm ve zenginlerin tahtlarından ineceklerini müjdeliyorlar.

Aleksandra

Aşkın, içtiğimiz su gibi, doğal ve temiz olması için özgür ve paylaşılır olması gerekir, ancak maço erkek boyun eğme talep eder ve zevki yadsır. Yeni bir ahlak anlayışı ve günlük hayatta radikal bir değişim olmadan, tam bir serbestlik yaşanamayacak-tır. Eğer toplumsal devrim yalan söylemiyorsa, yasalar ve gelenekler nezdinde, erkeğin kadm üzerindeki mülkiyet hakkım ve yaşamdaki çeşitliliğin düşmam olan katı normları ortadan kaldırmalıdır.

Bir kelime fazlası bir kelime eksiğiyle, Lenin Hükümeti'nde-ki tek kadın bakan Aleksandra Kollontay'm talepleri bunlardı.

Onun sayesinde, homoseksüellik ve kürtaj suç olmaktan, evlilikse ömür boyu çekilmek zorunda kalman bir ceza olmaktan çıktı; kadınlar oy kullanma hakkı, ücretlerde eşitlik, parasız çocuk bakım evleri, ortak yemekhaneler ve kolektif çamaşırhaneler elde ettiler.

Yıllar soma, Stalin devrimin kafasım uçurduğunda, Aleksandra kellesini korumayı başardı. Ama bir daha o Aleksandra olmadı.

Beş kadm

1978. La Paz

"Baş düşman hangisi? Askeri diktatörlük mü? Bolivya burjuvazisi mi? Emperyalizm mi? Hayır, yoldaşlar. Size sadece şunu söylemek istiyorum: Bizim baş düşmanımız korkudur. Onu içimizde taşıyoruz."

Domitilia, Catavi kalay madeninde sadece bunları söyledi ve ardından diğer dört kadm ve yirmi kadar çocukla birlikte başkente geldi. Açlık grevine Noel'de başladılar. Kimse onlara inanmadı. Birçok kişiye bu güzel bir şaka gibi göründü:

"Beş kadm bu şekilde diktatörlüğü devirecek!"

Papaz Luis Espinal onlara ilk katılan kişi oldu. Kısa sürede tüm Bolivya'da aç kalanların sayısı bin beş yüz kişiye ulaşü. Doğduklarından beri açlığa alışmış olan beş kadm suya tavuk ya da hindi, tuzaysa pirzola diyorlardı ve gülmek onları besliyordu. Bu arada açlık grevi yapanların sayısı giderek artıyor ve yemeyi, çalışmayı bırakan BolivyalIların sayısı üç bine, on bine, soma da sayılamaz miktarlara ulaşıyordu ve açlık grevinin başlangıcından yirmi üç gün sonra halk sokakları işgal edecekti ve artık bunun önüne geçmenin imkânı yoktu.

Beş kadm askeri diktatörlüğü devirdi.

Arjantin halkı onsuz çıplak

1952. Buenos Aires

"Yaşasın kanser!" diye yazdı düşman bir el Buenos Aires'in bir duvarına. Kaymak tabakadakiler ondan nefret ediyorlardı, hâlâ ondan nefret ediyorlar: Yoksul olduğu için, kadm olduğu için, küstah olduğu için. Hizmetçi ya da hadi bilemedin ucuz melodram aktrisi olmak için doğmuş olan Evita sınırlarım fazlasıyla aşmıştı.

İtilip kakılmışlar onu seviyorlardı, hâlâ seviyorlar: Onun ağzından konuşuyor, onun ağzmdan lanetliyorlardı. Evita ayrıca, cüzamlıyı ve pejmürde kılıklıyı kucaklayan, çaresizi rahatlatan sarışın periydi; insanlara iş, döşek, ayakkabı, dikiş makinesi, takma diş, gelinlere ise çeyiz veren tükenmez bir kaynaktı. Sefalet içinde yaşayanlar bu bağışlan yandan alıyorlardı yukarıdan değil; gerçi Evita göz kamaştırıcı mücevherler takıyor ve yaz ortasında vizon kürklerle dolaşıyordu ama olsun. Yanlış arılaşılmasın, onun lüksünü mazur görmüyor, onu selamlıyorlardı. Onun kraliçe kıyafetlerinden ötürü halk kendini aşağılanmış değil, intikamı alınmış hissediyordu.

Evita'mn beyaz karanfillerle çevrili bedeninin önünden halk ağlayarak geçiyor. Günler ve geceler boyu uzayıp giden bir meşaleler dizisi: İki hafta uzunluğunda bir kervan.

Tefeciler, tüccarlar, büyük toprak sahipleri rahatlamış bir şekilde derin bir nefes alıyorlar. Evita'sı ölmüş Başkan Peron keskin tarafı olmayan bir bıçak.

Kadınlar bireydir

1929 yılında bugün, yasa ilk kez olarak Kanada'daki kadınların birey olduklarını kabul etti.

O güne dek onlar kendilerini öyle görüyorlardı, ama yasa görmüyordu.

Bireyin yasal tanımı kadınları içermiyor, diye hüküm vermişti Yüksek Adalet Mahkemesi.

Emily Murphy, Nellie McClung, irene Parlby, Henrietta Ed-wards ve Louise McKinney çaylarım içerken entrikalarım oluşturdular.

Ve Yüksek Mahkeme'yi alt ettiler.

Manuela'lar

Hepsi erkekti. Sadece biri, onları bulan ve harekât planı yapmak için evine toplayan Manuela Canizares hariç.

9 Ağustos 1809 gecesi, erkekler tartışarak saatler geçirdiler; yok evetti, yok hayırdı, kim bilirdi falan filan... Ama Ekvator'un bağımsızlığım ilan etme kararım bir türlü veremiyorlardı. Ve bunu, daha iyi koşullar oluşuncaya dek bir kez daha erteleyeceklerdi ki, Manuela ayağa fırladı ve onlara ödlekler, korkaklar, hizmetkârlık için doğmuş olanlar, diye bağırdı. Ve bugünün, yani 10 Ağustos'un şafağında yeni bir dönemin kapısı açıldı.

Yine Amerika kıtasının bağımsızlığının öncülerinden olan diğer Manuela, Manuela Espejo, Ekvator'un ilk gazetecisi oldu. Lâkin bunun hanımlar için çok uygun bir iş olmamasmdan ötürü, vatamnı aşağılayan kölece zihniyete karşı kaleme aldığı cesur makalelerim başka bir isimle yayınlıyordu.

Ve diğer bir Manuela, Manuela Sâenz, Simön Bolıvar'm sevgilisi olarak kalıcı bir şöhret kazandı, ama bunun dışında da önemli şeyler yaptı: Sömürgeci iktidarın yanı sıra erkek egemenliğine ve onun ikiyüzlü namus anlayışına karşı da mücadele etti.

Victoria

Madrid, 1936 Kışı: Victoria Kent milletvekili seçildi. Popülerliğim hapishane reformuna borçlu.

Bu reformu başlattığında, sayıları çok fazla olan düşmanlan onu Ispanya'yı, silaha gerek kalmadan, suçluların ellerine teslim etmekle suçladılar. Ancak hapishanelerde çalıştığı için insani dramla ilgili bilgisi kulaktan dolma bilgilere değil bizzat tanıklığa dayanan Victoria programım devam ettirdi:

İçinde yaşanamaz durumda olanları kapattı ki çoğunluk bu durumdaydı;

çıkış izinlerim başlattı;

yetmiş yaşm üzerindeki bütün mahkumları serbest bıraktı; spor sahaları ve gönüllü çalışma atölyeleri kurdu; ceza hücrelerim kaldırdı;

bütün zincirleri, prangaları ve parmaklıkları eritti ve ortaya çıkan demiri büyük bir Concepciön Arenal heykeline dönüştürdü.

Miras üzerine pencere

Pola Bonillo çamura ve çocuklara şekil veriyordu. O iyi bir ele sahip bir çömlekçi ve Maldonado kırsalındaki bir okulda öğretmendi. Yazlarıysa, yaptığı çanakları ve çikolatalı churro tatlısını turistlere satıyordu.

Pola, dünyaya koltuğunun altmda ekmek olmadan gelen o büyük kalabalıktan birini, yoksulluk içinde doğmuş bir zenci çocuğu evlat edindi ve onu oğlu gibi büyüttü.

Öldüğünde çocuk çoktan büyümüş ve iş güç sahibi olmuştu. Pola'mn ailesi ona şöyle dedi:

"Şimdi eve gir ve ne istersen al götür."

Evden koltuğunun altmda sadece Pola'mn fotoğrafıyla çıktı ve yolda gözden kayboldu.

Yasak kuşlar

1976. Özgürlük

Uruguaylı siyasi mahkumlar izin almadan konuşamaz, ıslık ça-lamaz, sırıtamaz, şarkı söyleyemez, hızlı yürüyemez ve başka bir mahkumu selamlayamazlar. Aym şekilde, hamile kadınların, çiftlerin, kelebeklerin, yıldızların ve kuşların resimlerini ne çizebilir ne de hapishaneye sokabilirler.

İdeolojik fikirleri' olduğu için işkence gören ve tutuklanan öğretmen Didaskö Perez, bir pazar günü beş yaşındaki kızı Milay tarafından ziyaret edilir. Kızı ona üzerinde kuşların olduğu bir resim getirir. Sansürcüler hapishane girişinde onu yırtarlar.

Ertesi pazar Milay ağaçların resmini getirir. Ağaçlar yasak değildir, resim geçer. Didaskö resmi överken kızma ağaçlarm yaprakları ve dalları arasındaki rengârenk küçük yuvarlakların ne olduğunu sorar:

"Bunlar portakal mı? Meyveler mi?"

Küçük kız onu susturur:

"Şşşittt."

Ve kulağma sessizce fısıldar:

"Şaşkın. Onların göz olduklarım göremiyor musun? Sana gizlice getirdiğim kuşların gözleri."

Çiçekçi

Georgia O'Keeffe resim yaparak neredeyse bir asır yaşadı ve resim yaparak öldü.

Tabloları yalnızlığın çölünde bir bahçe yarattılar. Georgia'mn çiçekleri, klitorisler, vulvalar, vajinalar, göğüs uçları, göbek delikleri, kadm doğmuş olmamn sevinciyle kutlanan bir şükran ayininin kutsal kadehleriydiler.

Gerçekliğe saygı

Eğer Dâmaso Murüa'mn teyzesi, hikâyesini Garda Mârquez'e anlatmış olsaydı, belki de Kırmızı Pazartesi başka bir şekilde son-lanacaktı.

Susana Contreras -Dâmaso'nun teyzesinin adı buydu- iyi zamanlarında Escuinapa Köyü'nde ve Kaliforniya Körfezi'nin tüm köylerinde o güne dek görülmüş en alev alev yanan kalçalara sahipti.

Yıllar önce Susana kavgalarda can veren sayısız yakışıklıdan biriyle evlendi. Düğün gecesinde kocası onun bakire olmadığını gördü. Ateşli Susana'dan sanki bulaşıcı hastalık taşıyormuş gibi hemen uzaklaştı ve kapıyı çarpıp bir daha gelmemek üzere çekip gitti.

Öfkeden kuduran adam kafayı çekmek için kendi düğünündeki davetlilerin hâlâ eğlenceyi sürdürdükleri meyhanelere daldı. Arkadaşlarıyla bir araya gelince garezim kusmaya ve tehditler savurmaya başladı, ama yüreğindeki korkunç acıyı kimse ciddiye almıyordu. O dışarıya akmak için itişen gözyaşlarını erkekliğe laf gelmesin diye içinde tutarken, arkadaşları onu iyiliklerinden dinliyorlardı, ama sonra bu haberin bayat olduğunu, Susana'mn elbette bakire olmadığım, o hariç bütün köyün bunu bildiğim, netice itibarıyla bu ayrıntının en küçük bir önemi bile bulunmadığım, aptalca davranmamasını ve insanın dünyaya bir kez geldiğim söylüyorlardı. O üsteliyordu ama karşısmda dayanışmacı jestler yerine esnemeler buluyordu.

Gece işte bu şekilde, giderek ıssızlaşan kederli içki masasında, şafak vaktine kadar düşe kalka ilerledi. Davetliler birer birer uyumaya gittiler. Şafak, gururu incineni sokakta tek başına, kimse tarafından umursanmadan ve yakınmaktan oldukça yorulmuş halde otururken buldu.

Adam artık kendi trajedisinden sıkılmıştı ve günün ilk ışıkları, içindeki acı çekme ve öç alma arzularım söndürdü. Öğlene doğru güzel bir banyo yapıp sıcacık bir kahve içti ve pişmanlık içinde yadsımanın kollarına geri döndü.

Tören adımlarıyla ana caddenin diğer ucundan yemden arzı endam etti. Devasa bir gül buketi taşıyordu ve kalabalık bir arkadaşlar, akrabalar ve halk topluluğu onu takip ediyordu. En geriden de serenat orkestrası geliyordu. Orkestra Susana'dan af dileme babında, Negra consentida[1] ve Vereda tropical[2] gibi parçaları var gücüyle çalıyordu. Zamanında ona aşkım bu parçalarla ilan etmişti.

Karnaval kanatlarım açıyor

1899'da Rio de Janeiro sokakları karnaval tarihini başlatan şarkıyla dans ederek çıldırdı.

İnsanları coşturan bu parçanın adı O abre alas'tı[3] ve sert salon danslarıyla dalga geçmek amacıyla Brezilya'da icat edilmiş olan maxixe tarzındaydı.

Şarkının yazarı çocukluğundan beri besteler yapan Chiquin-ha Gonzaga'ydı.

On altı yaşmdayken ailesi onu evlendirmiş, sağdıcı Caxias Markisi olmuştu.

Yirmisine geldiğinde kocası onu evle müzik arasında seçim yapmaya zorladı:

"Müzik olmadan hayatı anlamıyorum," dedi ve evden ayrıldı.

Bunun üzerine babası aile onurlarının lekelendiğini ilan etti ve Chiquinha'mn bu düşkünlük eğilimini siyah bir büyükanneden aldığım açıkladı. Sonra da o yönünü şaşırmışı, öldü kabul edip evin içinde adımn ağza alınmasını yasakladı.

Hissetmek yasak

"Ah, kadın bedeni! Ne kadar ihtişamlı bir şeysin sen!"

Bingenli Hildegard, inşam kirletenin regl kam değil savaş kanı olduğuna inamyor ve açık bir biçimde dünyaya kadm olarak gelmiş olmamn mutluluğunu yaşamaya davet ediyordu.

O dönemin Avrupa'smda bir eşi daha olmayan tıp ve doğa bilimleri konusundaki eserlerinde kendi dönemine ve kendi kilisesine uygun düşmeyen terimlerle kadm zevkini ele almaya cüret etmişti. Hildegard, bakireler arasından bir bakire olarak çok sıkı geleneklerle yetişmiş, püriten bir başrahibeden beklenmeyecek bir bilgelikle, insanın kanım kaynatan aşktan alman zevkin kadında erkeğe nazaran çok daha keskin ve derin olduğunu ifade etti:

"Kadının aldığı zevk, itinayla toprağı ısıtıp bereketli kılan güneş ve onun yumuşaklığıyla kıyaslanabilir."

Hildegard'dan bir asır önce İbn-i Sina adındaki ünlü İranlı hekim "El-Karıun fi't-Tıp" adlı eserinde kadm organizmasının daha detaylı bir betimlemesini ortaya koymuştu: Gözlerinin kızarmaya başladığı andan itibaren, soluk alışı hızlanır ve kekelemeye başlar.

Zevk sadece erkeklere özgü bir şey olduğu için İbn-i Sina'nın Avrupa'da yayınlanan çevirilerinde bu sayfa çıkarıldı.

Yaşama sanatı

1986 Nobel Tıp Ödülü Rita Levi Montalcini'ye verildi.

Zor zamanlarda, Mussolini diktatörlüğü döneminde, Rita evinin bir köşesine kurduğu derme çatma bir laboratuvarda gizlice sinir lifleri üzerinde araştırmalar yapmıştı.

Yıllarca süren çalışmaların ardından, yaşamın gizemlerinin bu inatçı dedektifi insan hücrelerini çoğaltmakla görevli proteini keşfetti ve Nobel'i aldı.

O sırada artık seksenli yaşlardaydı ve şöyle diyordu: "Bedenim buruşuyor ama beynim hâlâ eskisi gibi. Düşünemez hale geldiğimde tek istediğim onurlu bir şekilde ölmeme yardım edilmesi."

Marie

Nobel ödülünü kazanan ilk kadın oldu ve bu ödülü iki kez kazandı.

Sorbonne'un ilk ve uzun yıllar boyunca da tek kadın profesörü oldu.

Ve daha sonra, bu dünyayı terk ettiğinde, erkek olmamasına ve Polonya'da doğup büyümüş olmasına rağmen, Fransa'nın büyük adamlarına ayrılan olağanüstü mozole Pantheon'a kabul edilen ilk kadm oldu.

On dokuzuncu yüzyılın sonlarında, Marie Sklodowska ve kocası Pierre Curie uranyumdan dört yüz kez fazla radyasyon yayan bir element keşfettiler. Marie'nin ülkesine atfen ona polonyum adım verdiler. Kısa bir süre soma radyoaktivite sözcüğünü icat ettiler ve uranyumdan üç bin kez daha güçlü bir element olan radyumla deneylerine başladılar. Ve birlikte Nobel ödülünü kazandılar.

Pierre'in daha o zamandan şüpheleri vardı: Acaba cennetten mi yoksa cehennemden mi bir armağan getirmişlerdi? Stockholm'deki konuşmasmda, bizzat dinamitin mucidi Alfred Nobel'in davranışının bir örnek teşkil ettiği konusunda uyarıda bulundu:

"Güçlü patlayıcılar insanlığın hayranlık uyandıran projeleri gerçekleştirmesini sağladılar. Ama bunlar halkları savaşa sürükleyen büyük canilerin ellerine geçtiklerinde korkunç yıkım araçlarına dönüşmektedirler."

Kısa bir süre soma, Pierre dört ton askeri malzeme taşıyan bir at arabasının altmda kalarak öldü.

Marie yaşamaya devam etti ve bedeni bilimsel alanda elde ettiği başarıların bedelini ödedi. En sonunda kan kanserinden ölene dek, maruz kaldığı radyasyon bedeninde yanıklara, yaralara ve şiddetli ağrılara neden oldu.

Yeni radyoaktivite krallığındaki buluşlarıyla yine Nobel ödülü kazanan kızı Irene'i ise lösemi öldürdü.

[1]

(İsp.) Şımarık kadın, (ç.n.)

[2]

(İsp.) Tropikal patika, (ç.n.)

[3]

(Port.) Haydi aç kanatlarım, (ç.n.)

Kadın gazetecilerin anası

Nellie Bly yolculuğuna 14 Kasım 1889 sabahında başladı.

Jules Veme bu güzel kadıncağızın dünya turunu tek başına ve seksen günden kısa bir zamanda tamamlayacağına inanmıyordu.

Ama Nellie gezegeni yetmiş iki günde kucakladı ve bu arada gördüğü, yaşadığı şeyleri köşe yazılarında kaleme aldı.

Bu genç gazetecinin ilk meydan okuyuşu değildi, sonuncusu da olmadı.

Meksika hakkında yazmak için o kadar Meksikalılaştı ki, çok korkan Meksika Hükümeti onu kovdu.

Fabrikalar hakkında yazmak için fabrika işçisi olarak çalışü.

Cezaevleri hakkında yazmak için kendini hırsızlıktan tutuklattı.

Tımarhaneler hakkında yazmak için delirmiş gibi yaptı ve rolünü o kadar iyi oynadı ki, hekimler onun zır deli olduğuna hükmettiler. Bu sayede, maruz kaldığı ve herhangi bir inşam delirtebilecek psikiyatrik tedavi yöntemlerini gözler önüne serebildi.

Nellie yirmi yaşmdayken Pittsburgh'da gazetecilik erkek işiydi.

İşte o dönemde ilk köşe yazılarım yaymlama densizliğini yaptı.

Otuz yıl soma, Birinci Dünya Savaşı'mn ateş hattında mermilerden sakınarak sonuncuları yayınlayacaktı.

Ada'nın yaşları

On sekiz yaşındayken öğretmeninin kollarında kaçar.

Yirmisinde, ev işlerine karşı meşhur beceriksizliğine rağmen evlenir ya da evlendirilir.

Yirmi birinde, kendi inisiyatifiyle matematik mantığı öğrenmeye koyulur. Bunlar bir hammefendiye uygun işler olmasa da ailesi onun bu kaprisim kabullenir; bu şekilde aklı belki de yerine gelecek ve mahkum olduğu baba mirası delilikten kurtulacaktır.

Yirmi beşinde, at yarışlarında para kazanmak için olasılık teorileri üzerine kurulu asla yamlmaz bir sistem icat eder. Ailenin bütün mücevherlerim bahse yatırır. Hepsini kaybeder.

Yirmi yedisinde devrimci bir çalışma yayınlar. Kendi ismiyle imzalamaz, zira bir kadının bilimsel bir esere imza atması olacak şey midir? Bu eser onu tarihin ilk program yazılımcısı yapar: Tekstil işçilerine müthiş zaman kazandıran bir makineye komutlar yüklemek için yeni bir sistem geliştirmiştir.

Otuz beşinde hastalamr. Doktorlar histeri teşhisi koyarlar. Aslında kanserdir.

1852'de, otuz altısındayken ölür. Yüzünü hiç görmediği babası, şair Lord Byron da bu yaşta ölmüştür.

Bir buçuk asır sonra, ona duyulan saygıyı göstermek için, bilgisayar program dillerinden biri Ada diye adlandırır.

Bir baş belası doğdu

Juana Manso, bugün, 30 Haziran 1819'da Buenos Aires'te vaftiz edildi.

Kutsal sular onu uysallık yolunda yaşama başlattı, ama Juana Manso asla yumuşak başlı biri olmadı.

Rüzgâra ve akıntıya karşı gelerek Arjantin ve Uruguay'da, kızlarla oğlanların birlikte öğrenim gördükleri, dini eğitimin zorunlu olmadığı ve fiziksel cezanın yasaklandığı, laik ve karma okullar kurdu.

Arjantin tarihinin ilk eğitim müfredatının yam sıra birçok eser kaleme aldı. Bunların arasında evlilik hayaümn ikiyüzlülüğünü yerden yere vuran bir roman da bulunuyor.

İlk halk kütüphanesini ülkenin iç kesimlerinde kurdu.

Boşanma diye bir şey henüz yokken boşandı.

Buenos Aires gazeteleri ona küfretmekten büyük zevk alıyorlardı.

Öldüğünde, Kilise onun cenazesini kaldırmayı reddetti.

Bir başka sürgün

1919 yılının sonlarında, iki yüz elli istenmeyen yabancı Birleşik Devletler'e bir daha geri dönmemek üzere New York Limam'ndan gönderildiler.

Onların arasında, aşırı tehlikeli yabancı olarak nitelenerek sürgüne gönderilen Emma Goldman da vardı. Emma mecburi askerlik hizmetine karşı çıkmaktan, doğum kontrol yöntemlerim yaymaktan, grev örgütlemekten ve ulusal güvenliğe karşı diğer saldırılarından ötürü birçok kez tutuklanmıştı.

Emma'nın birkaç cümlesi:

Fahişelik püritanizmin en büyük zaferidir.

Acaba bizim sürekli övülen ve kutsanan annelik görevimizden daha korkunç, daha kriminal bir şey var mı bu hayatta?

Eğer aklı kıtlar orada yaşıyorlarsa, Göklerin Krallığı acayip sıkıcı bir yer olmalı.

Eğer oy kullanma bir şeyleri değiştirecek olsaydı, yasa dışı olurdu.

Her toplum hak ettiği suçlulara sahiptir.

Bütün savaşlar, kendilerinin yerine ölüme başkalarını gönderen savaşmaktan aşırı korkan ödlek hırsızlar arasında yapılır.

Kuna gecesi

Panama Hükümeti çıkardığı yasayla, ülkede yaşayan barbar, yarı-barbar ve vahşi kabilelere medeni yaşamın dayatılması, emrini vermişti.

Ve hükümet sözcüsü açıklamıştı:

"Kuna yerlileri artık burunlarım değil yanaklarım boyayacaklar ve bundan böyle halkaları burunlarına değil kulaklarına takacaklar. Ve artık kendi geleneksel kıyafetlerini değil, medeni kıyafetler giyecekler."

Dinleri, tanrılarına sundukları ayinleri ve kendi içlerindeki geleneksel yönetim biçimleri de yasaklandı.

1925 yılında, iguana ayının yirmi beşinci gününün gecesinde, Kunalar kendi hayatlarım yaşamalarım yasaklayan polislerin tümünü bıçaktan geçirdiler.

O günden beri, Kuna kadmları burunlarım boyamaya ve her biri fırça yerine iğne ipliğin kullanıldığı bir sanat eseri olan kendi geleneksel kıyafetlerini giymeye devam ediyorlar. Ve kadınlarla erkekler, paylaşılmış krallıklarım iyi kötü savundukları iki bin adada kendi törenlerini ve toplantılarını gerçekleştiriyorlar.

Elveda demiyorum

Manuela Leön, 1872'de Ekvator Devlet Başkam'mn emriyle kurşuna dizildi.

Devlet Başkam idam kararını imzalarken Manuela'yı Manu-el yaptı, zira kendisi gibi centilmen bir beyefendinin, kaba bir yerli bile olsa, bir kadım idam mangasınm önüne gönderdiğine dair bir kamt bırakmak istemedi.

Manuela toprakların ve köylerin altını üstüne getirmiş, yerlileri vergi ödemeye ve köle gibi çalışmaya karşı ayaklandırmıştı. Bütün bunlar yetmezmiş gibi bir de hükümetin subayı Teğmen Vallejo'yu askerlerin şaşkın bakışları altmda düelloya davet etme densizliğinde bulunmuş ve teğmenin kılıcı onun mızrağı karşısında başkalarının gözü önünde mağlup olmuştu.

O son gün geldiğinde, Manuela idam mangasınm karşısına gözlerini bağlamadan çıktı. Ve söylemek istediği bir şey var mı diye sorulduğunda kendi dilinde şöyle dedi:

"Manapi."

Hiçbir şey.

Bogota şehrinin kroniği

Her gecenin sonunda perde inerken, ölüm listesindeki Patricia Ariza gözlerini kapatıyordu. Seyircilerin alkışlarına ve ölümle dalga geçerek bir gün daha yaşadığına sessizce teşekkür ediyordu.

Patricia kızıl düşünceleri olduğu ve kızıl bir hayat yaşadığı için ölüm mahkumları listesindeydi; infaz kararları asla şaşmaz bir şekilde birbiri ardına uygulanıyordu.

Evinden bile çıkarıldı. Bir bomba binayı havaya uçurabilirdi: Korku yasasına boyun eğen komşular oradan gitmesini istediler.

Bogota sokaklarında kurşungeçirmez yelekle dolaşıyordu. Başka çaresi yoktu, ama yelek hazin ve çirkindi. Bir gün Patricia onun üzerine birkaç tane pul dikti; başka bir gün birkaç renkli çiçek, göğüslerinin üzerine yağmur gibi inen çiçekler işledi ve böylece yelek ona göre daha güzel, daha neşeli bir görünüm kazandı ve her türlü zorluğa rağmen onu sürekli üzerinde taşımaya ve sahnede bile çıkarmamaya alışabildi.

Patricia, Avrupa tiyatrolarında temsiller vermek için Kolombiya dışına çıkınca, kurşungeçirmez yeleğim Julio Canon adında bir köylüye hediye etti.

Vistahermosa Köyü'nün Belediye Başkam Julio Canon'un tüm ailesini uyarı babmda çoktan öldürmüşlerdi, ama o bu çiçekli yeleği kullanmayı reddetti:

"Ben kadm şeyini giymem," dedi.

Patricia bir makasla parlak pulları ve renkli süsleri kesince adam onu giymeyi kabul etti.

O gece onu delik deşik ettiler. O sırada yelek üzerindeydi.

Vicdansızlar

Aristoteles ne dediğini biliyordu:

"Kadın deforme olmuş bir erkektir. Onda en temel unsur, yani ruh eksiktir."

Plastik sanatlar, ruhsuz varlıkların girmesi yasak olan krallıklardı.

On altıncı yüzyılda Bolonya'da, beş yüz yirmi dört erkek ressama karşılık yalnızca bir tek kadın ressam vardı.

On yedinci yüzyılda Paris Akademisi'nde, dört yüz otuz beş erkek ressama karşılık hepsi de ressamların karıları ya da kızları olan on beş kadm ressam bulunuyordu.

On dokuzuncu yüzyılda, Suzanne Valadon utanmaz bir kadın, sirk akrobatı ve Toulouse-Lautrec'in modeli oldu. Havuçlardan yapılmış korseler giyiyor ve stüdyosunu bir keçiyle paylaşıyordu. Onun, erkekleri çıplak çizmeye cüret eden ilk sanatçı olması hiç kimseyi şaşırtmadı. Kaçığın teki olmalıydı.

Rotterdamlı Erasmus ne dediğini biliyordu:

"Bir kadın her zaman bir kadındır, yani bir deli."

Frida

1929. Meksiko

Tina Modotti soruşturmacılarının karşısmda tek başına değil. İki yanında ona eşlik eden yoldaşlan, Diego Rivera ve Frida Kahlo var: Devasa vücutlu ressam ve onun ufak tefek Frida'sı; o da bir ressam ve gizemli bir Doğu prensesine benzemesine rağmen Ja-liscolu bir mariachiden[1] daha küfürlü konuşan ve daha çok tekila içen Tina'mn en iyi arkadaşı.

Frida kahkahalarla gülüyor ve bitmek bilmez acıya mahkum olduğu günden beri olağanüstü yağlıboya tablolar boyuyor.

İlk acıyı uzak geçmişte, çocukluğunda, anne babası onu melek kılığına soktuklarında ve samandan kanatlarıyla uçmaya kalkıştığında yaşadı; ama asla bitmeyecek acı sokaktaki bir kazayla, bir tramvay demirinin tıpkı bir mızrak gibi yan tarafından vücuduna girip kemiklerini parçalamasından soma geldi. O günden beri o yaşayan bir acıdan ibaret. Bir çok kez ameliyat oldu ama nafile; hastane yatağında otoportrelerini yapmaya başladı ve bunlar elinde kalan yaşam karşısmda onun çaresiz saygı duruşları.

Isidora

1916. Buenos Aires

Yalınayak, çırılçıplak, sadece Arjantin bayrağına sarınmış Isado-ra Duncan milli marşı dansına uyarlıyor.

Bir gece Buenos Aires'in bir öğrenci kafesinde bunu yapmaya cüret ediyor ve ertesi sabah herkesin bundan haberi oluyor: Mal sahibi kira kontratım feshediyor, iyi aileler Colön Tiyatrosu'ndan aldıkları biletleri iade ediyorlar ve basm Arjantin'e ulusal simgeleri lekelemek için gelen bu günahkâr Kuzey Amerikalının hemen sımr dışı edilmesini talep ediyor.

Isadora hiçbir şey anlamıyor. Üzerinde sadece kırmızı bir şalla Marseillaise'i dansa uyarladığında hiçbir Fransız bunu protesto etmemişti. Şayet bir duygu dansa uyarlanabiliyorsa, şayet bir fikir dansa dönüştürülebiliyorsa, bir marş neden dansa uyarlananlasın ki?

Özgürlük rahatsız ediyor. Parlak gözlü, kadm Isadora, okulun, evliliğin, klasik dansın ve rüzgârı kafese kapatan her şeyin tescilli düşmanı. O dans ediyor çünkü dans etmekten zevk alıyor ve cam istediği zaman, cam istediği gibi dans ediyor ve bedeninden doğan müzik karşısında orkestralar susuyor.

Sarah

"Daima rol yapıyorum,"diyordu. "Tiyatroda ve tiyatronun dışında rol yapıyorum. Ben kendimin dublörüyüm."

Sarah Bemhardt'm tarihin en büyük aktrisi mi, dünyamn en büyük yalanası mı, yoksa aym anda bunların her ikisi de mi olduğu bilinmiyordu.

Yirmili yılların başlarında, yarım asırdan fazla süren mutlak monarşinin ardmdan, Paris tiyatrolarında hükmetmeye ve hiç bitmeyecek turneler düzenlemeye devam ediyordu. Seksenli yaşlarım yaşarken o kadar zayıfü ki gölgesi bile yoktu ve cerrahlar bir bacağım kesmişlerdi: Bütün Paris bunu biliyordu, ama bütün Paris, yürek hoplatan bu dayamlmaz genç kızın zavallı yaşlı ve sakat bir kadın rolünü mükemmel bir biçimde oynadığına inamyordu.

1946. Hollymood

Pırıl pırıl parıldayan pullar ve kolyeler, başının üzerinde bir muz kulesi, Carmen Miranda kartondan bir tropikal manzaranın üzerinde salınıyor.

Yoksul bir berberin kızı olarak Portekiz'de doğan ama daha sonra denizi aşan Miranda, bugüne bugün Brezilya'mn başlıca ihraç ürünü. Kahve onun ardmdan geliyor.

Bu ufak tefek çılgının sesi az çıkıyor ve o az çıkan ses de detone oluyor, ama kalçalarını, ellerini kullanarak ve göz kırparak öyle bir dans ediyor ki, bu kadarı da yetip artıyor. O Hollywood'un en çok kazanam; on evi ve sekiz petrol kuyusu var.

Ama Fox şirketi onunla sözleşme yemlemeyi reddediyor. Senatör McCarthy onu müstehcen diye ihbar etti, çünkü bir film çekimi sırasmda kameraman, dansın tam ortasında, uçuşan eteğinin altmda kabul edilemez çıplaklıklar yakaladı. Ve basın Carmen'in daha küçük bir çocukken Belçika Kralı Albert'in önünde şiir okuduğunu ve dizelerine eşlik eden uygunsuz el hareketleri ve göz süzmelerin rahibelerde şoka, kraldaysa uzun süreli uykusuzluğa neden olduğunu ortaya çıkardı.

Josephine'in yaşları

Dokuz yaşında, Mississippi Nehri kıyısındaki Saint Louis'de ev temizliğine gider.

On yaşında, sokaklarda insanlardan para toplamak için dans etmeye başlar.

On üç yaşında, evlenir.

On beş yaşında, ikinci kez evlenir. İlk kocasıyla ilgili hiçbir şey hatırlamaz; kötü bir am bile. İkincisinden aldığı soyadımysa muhafaza eder, çünkü kulağına hoş gelir.

On yedisindeyken, Josephine Baker, Broadway'de çarliston dansı yapar.

On sekizinde, Atlantik'i geçer ve Paris'i fetheder. Siyah Venüs muzlardan bir kemer dışında sahnede çırılçıplak dans eder.

Yirmi bir yaşında, palyaço ve femme fatale karışımı tuhaf tarzı onu bütün Avrupa'nın en çok hayranı olan ve en iyi kazanan sahne yıldızı yapar.

Yirmi dördündeyken gezegenin en çok fotoğrafı çekilen kadimdir. Pablo Picasso önünde diz çökerek resmim yapar. Paris'in beyaz tenli hammefendileri ona benzemek için yüzlerine, ten rengini koyulaştıran ceviz kremi sürerler.

Otuzunda, bazı otellerde sorunlar yaşar, çünkü seyahatlerine bir şempanze, bir yılan, bir keçi, iki papağan, bir sürü süs balığı, üç kedi, yedi köpek, boynunda elmas bir kolye taşıyan Çikita adında bir leopar ve VVorth firmasının ürettiği ]e reviens adlı parfümle yıkadığı Albert adında bir domuz yavrusu da eşlik etmektedir.

Kırk yaşında, Nazi işgali sırasında Fransız direnişine hizmetlerinden ötürü Legion d'Honneur nişanını alır.

Kırk bir yaşında, dördüncü kocayı aradığı sıralarda, değişik renklerden ve değişik coğrafyalardan on iki çocuğu evlat edinir ve onlara benim gökkuşağı kabilem adım verir.

Kırk beşinde, Birleşik Devletler'e döner. Gösterilerim beyazların ve siyahlarm karışık olarak izlemelerim şart koşar. Aksi takdirde, sahneye çıkmaz.

Elli yedi yaşında, kürsüyü Martin Luther King'le paylaşır ve çok sayıda insanın iştirak ettiği Washington'a Yürüyüş öncesi ırk ayrımcılığına karşı bir konuşma yapar.

Altmış sekizinde, çok ses getiren bir iflastan soma toparlamr ve Paris'teki Bobino Tiyatrosu'nda bu dünyadaki yarım asırlık sanat yaşamını kutlar.

Ve bu dünyadan gider.

Tehlikeli kadın

1893'te günahkar ve açgözlü vampir Mae West doğdu.

1927'de Broadvvay'deki bir tiyatro salonunda, incelikle Sex diye adlandırılan bir zevk daveti sahneye koymaktan ötürü, bütün ekibiyle birlikte cezaevinin yolunu tuttu.

Kamusal alanda müstehcenlik suçunu çekip arındıktan sonra, Broadvvay'den Hollyvvood'a, tiyatrodan sinemaya geçmeye karar verdi ve kendini özgürlük krallığına gelmiş gibi zannetti.

Ama Birleşik Devletler Hükümeti, Hollywood'a otuz sekiz yıl boyunca her türlü filmin gösterime girmesi için şart olan bir ahlaki düzeltme sertifikası dayattı.

Hays Kodu sinemada çıplakların, seksi dansların, şehvetli öpüşmelerin, eş aldatmalarının, eşcinselliğin ve aile yaşamına zarar verecek nitelikteki diğer sapkınlıkların gösterilmesini yasakladı. Tarzan filmleri bile ondan kurtulamadı ve Betty Boop uzun etek giymek zorunda kaldı. Mae West ise başım derde sokmayı sürdürdü.

Kadın akrobat

Firuliche Sirki'ni keşfettiğinde Luz Marina Acosta çok küçük bir çocuktu.

Firuliche Sirki, ışıklı sihirli gemi, bir gece Nikaragua Gölü'nün derinliklerinden çıktı. Karton borazanlı palyaçolar savaşçı borazancılardı ve yükseklerde dalgalanan paçavradan bayraklar dünyanın en büyük şenliğini müjdeliyordu. Çadırın içi yama ve aym zamanda da aslanlarla, emekliye ayrılmış aslanlarla doluydu; ama çadır bir kaleydi ve aslanlar ormanın krallarıydılar; yerden bir metre yükseklikte trapezlerde sallanan, pullarıyla göz kamaştırıcı o tıknaz hammefendiyse göklerin kraliçesiydi.

Luz Marina o gün akrobat olmaya karar verdi. Gerçekten atladı, hem de çok yüksekten ve altı yaşındaki o ilk akrobasisinde kaburgalarım kırdı.

Sonrasmda hayatı aym şekilde devam etti. Savaşta, Somoza Diktatörlüğü'ne karşı verilen uzun savaşta ve aşklarında sürekli uçtu ve sürekli kaburgalarını kırdı.

Çünkü Firuliche Sirki'ne giren bir daha asla çıkamaz.

Uyumayı başaramıyorum. Gözkapaklarımm arasında uykumu kaçıran bir kadm var. Eğer yapabilseydim ona gitmesini söylerdim; ama boğazımda konuşmamı engelleyen bir kadm var.

ııo

Akşam yemeğinde kadınlarını yeme alışkanlığı olan kertenkelenin öyküsü

Nehrin kıyısında, otların arasına gizlenmiş bir kadm kitap okuyor.

Bir varmış bir yokmuş diye başlayan kitap, ucu bucağı olmayan topraklara sahip bir senyörün hikâyesini anlatıyor. Her şey ona aitmiş: Lucanamarca Köyü ve daha ötede, daha beride ne varsa, damgalı hayvanlar ve başıboş dolaşanlar, uysal insanlar ve başkaldıranlar, her şey: Ekili alanlar ve kıraç topraklar, sulu araziler ve çorak yerler, hatırlayan ve unutan her şey.

Ama o her şeye sahip adamın bir varisi yokmuş. Karısı her gün bin dua edip bir oğlu olsun diye yakarıyor ve geceleri bin tane mum yakıyormuş.

Tamı, vermek istemediği şeyi ondan isteyip duran o can sıkıcı kadımn yakarışlarından bıkmış. En sonunda, onu daha fazla duymamak için ya da ilahi merhametten ötürü bir mucize göndermiş. Eve bir anda neşe gelmiş.

Bebeğin yüzü insan yüzüymüş, ama bedeni kertenkele bedeniymiş.

Zaman içinde çocuk konuşmuş, ama karnının üzerinde sürünerek gidiyormuş. Ayacucho'nun en iyi öğretmenleri ona okumayı öğretmişler, ama pençeleriyle yazamıyormuş.

On sekiz yaşma gelince bir kadm istemiş.

Çok zengin babası birini bulmuş ve onu papazın evinde görkemli bir düğünle evlendirmiş.

İlk gece, kertenkele karısının üzerine atılmış ve onu yiyip bitirmiş. Gün ağarırken gerdek yatağında sadece etrafı kemiklerle çevrili bir halde uyuyan bir dul varmış.

ııı

Sonrasında kertenkele bir kadm daha istemiş. Yeni bir düğün ve ardmdan yeni bir kadm yeme vakası. Obur kertenkele yine istemiş ve bu şekilde devam etmiş.

Neticede gelinden bol bir şey yokmuş ve yoksul evlerde fazladan bir kız her zaman bulunurmuş.

Dulcidio, nehrin suları tarafından okşanan göbeğiyle öğle uykusunda.

Bir gözünü açınca onu görüyor. Kitap okuyan bir kadın. Hayatında daha önce gözlük takmış bir kadm görmedi.

Dulcidio burnunu uzatıyor:

"Ne okuyorsun?"

"Efsaneler."

"Efsaneler mi?"

"Eski sesler."

"Peki, neye yarıyorlar?"

Kadm omuzlarını silkiyor:

"Eşlik ediyorlar," diyor.

Bu kadm ne dağlardan ne ormandan ne de kıyıdan birine benziyor.

"Ben de okumayı biliyorum," diyor Dulcidio.

Kadm kitabı kapatıyor ve ona sırtını dönüyor.

Dulcidio tam ona kim olduğunu ve nereden geldiğim soracakken kadm ortadan kayboluyor.

Ertesi pazar Dulcidio öğle uykusundan uyandığında kadım karşısında buluyor. Elinde kitap yok ama gözlükleri gözünde.

Kumların üzerine oturmuş, ayakları bir sürü rengârenk eteğin altmda duruyor, işte resmen orada, karşısında, sanki hiç gitmemiş gibi ve güneşin altmda yatan münasebetsize bakıyor.

Dulcidio her şeyi yerli yerine koyuyor. Pençeli bacağım kaldırıyor ve onu mavi dağların ufkunda dolaştırıyor:

"Gözünün gördüğü, ayağının bastığı her şeyin sahibi benim. Her şeyin."

Kadın uçsuz bucaksız topraklara şöyle bir göz dahi atmıyor ve susuyor. Tam bir sessizlik çöküyor.

Veliaht üsteliyor. Koyuncuklar ve yerlilerin hepsi emri altındaymış. O bütün bu fersah fersah toprağın, suyun, havamn ve onun şu anda üzerinde oturduğu kumun da efendisiymiş:

"Oturmana izin veriyorum," diye ekliyor.

Kadm, yağmur yağdığım işiten biri gibi, uzun siyah örgüsünü dans ettiriyor, karşısındaki tam bir sürüngen olan adam ise, ona çok zengin ama mütevazı, çalışkan, gayretli ve hepsinden önemlisi bir yuva kurma niyeti taşıyan tam bir centilmen olduğunu, ama zalim yazgının dul kalmasını istediğini açıklıyor.

Kadm başını eğerek bu gizem üzerinde düşünüyor.

Dulcidio tereddüt ediyor. Sonra fısıldıyor:

"Senden bir iyilik isteyebilir miyim?"

Ve yanlamasına ona yaklaşıp sırtım gösteriyor.

"Sırtımı kaşısana," diye yalvarıyor, "ben ulaşamıyorum da."

Kadm elini uzatıyor, demir gibi sert kabuğu okşayıp övgüler yağdırıyor:

"Tıpkı ipek gibi."

Dulcidio titriyor, gözlerini kapatıyor, ağzını açıyor, kuyruğunu kaldırıyor ve daha önce hiç hissetmediği şeyi hissediyor.

Ama kafasım çevirip baküğmda onun artık orada olmadığını görüyor.

Otların arasında tüm hızıyla sürünerek sağında, solunda, dört bir yanında kadım arıyor. Ama hiçbir iz bulamıyor.

Ertesi pazar kadm nehir kıyısına gelmiyor. Ne bir sonraki, ne de ondan somaki pazar.

Onu gördüğünden beri gözünün önünden gitmiyor. Ve gözü başka bir şey görmüyor.

Uykucunun gözüne uyku girmiyor, oburun boğazından lokma geçmiyor. Dulcidio'nun yatak odası merhum karıların himayesi altında dinlendiği mutlu mabet değil artik. Onların fotoğrafları, portakal çiçekleriyle süslü kalp şeklindeki çerçeveleriyle duvarları kaplamayı sürdürüyor ama yalnızlığa mahkum Dulcidio çarşafların ve melankolinin içine gömülü bir halde yatıyor. Uzak diyarlardan hekimler ve otacılar geliyor ama hiçbiri giderek yükselen ateş ve geri kalan her şeyin giderek kötüleşmesi karşısında bir şey yapamıyor.

Oradan geçen bir Türk'ten satın aldığı pilli radyosu sürekli çalışan Dulcidio iç çekerek modası geçmiş parçalar dinliyor ve gece gündüz ıstırap çekiyor. Anne babası çaresiz bir şekilde onun tükenişini seyrediyor. Eskiden cam kadın istediğinde yaptığı gibi "Karnım aç," diyerek onlardan talepte bulunmuyor.

Şimdi şöyle yakarıyor:

"Ben bir aşk dilencisiyim," ve şairliğe doğru tehlikeli bir eğilimle, hem huzurunu hem de ruhunu çalan kadınm neden olduğu ıstıraba gösterdiği hürmeti kırık bir sesle mırıldanıyor.

Tüm hizmetçiler kadım aramaya çıkıyorlar. İz sürücüler yerin ve göğün alüm üstüne getiriyorlar, ama buharlaşıp yok olan kadımn adı bile bilinmiyor ve ne bu vadilerde ne de daha ötelerde gözlüklü bir kadm gören olmuş.

Bir pazar günü akşamüstü Dulcidio'nun içine bir his doğuyor. Güç bela yataktan kalkıyor ve zar zor nehir kıyısına kadar sürünüyor.

Ve kadm orada duruyor.

Dulcidio gözyaşları içinde kibirli ve ele avuca sığmaz kadına aşkını ilan ediyor, onun ağzından damlayan bala duyduğu susuzluktan öldüğünü itiraf ediyor, onun unutuşunu bile hak etmediğim ilan ediyor ve "Aklımı başımdan alan güvercincik," deyip onu güzel sözlere ve kucaklamalara boğuyor.

Düğün günü geliyor. Herkes bu durumdan memnun çünkü halk çok uzun süredir eğlence görmüyor ve orada tek evlenebi-len Dulcidio. Çok özel bir müşteri olduğu için papaz ona özel bir fiyat veriyor.

Orkestra gelinle damadın etrafında dönüyor, arp ile kemanlar onların şerefine çalıyor. Kadehler mutlu çiftin sonsuz aşkına kalkıyor ve çiçeklerden çardakların altında punç ırmakları akıyor.

Dulcidio, sırt kısmı kırmızı, olağanüstü kuyruğuysa mavi yeşil yeni derisiyle arzı endam ediyor.

Nihayet baş başa kalıp gerçekle yüzleşme vakti gelince Dulcidio ona kendim sunuyor:

"Sana kalbimi veriyorum. Hiç acımadan çiğne onu."

Gelin mumu bir üfleyişte söndürüyor, kat kat dantelli gelinliğini üzerinden sıyırıyor, gözlüklerini yavaşça çıkarıyor ve şöyle diyor:

"Sersem olma. Saçmalamayı da bırak."

Bir çekişte derisini yüzerek yere fırlatıyor. Ardmdan çıplak bedenine sarılıyor ve onu yakıp kavuruyor.

Sonra Dulcidio kadına sokulup derin bir uykuya dalıyor ve hayatında ilk kez rüya görüyor.

Kadm onu uykusunda yiyor. Çirkin bir izlenime kapılmama-sı için uyandırmamaya çok dikkat ederek, hiç gürültü yapmadan ve sert çiğnemeden, kuyruğundan başlayıp kafasına kadar onu ufak ufak yutuyor.

Şeytanlıklar

Venüs bir sabah Siena şehrinde görüldü. Onu çırılçıplak halde bir köşeye atılmış olarak buldular.

Şehir, Roma İmparatorluğu döneminde toprağa gömülüp şimdi yerin dibinden yeryüzüne çıkma nezaketini gösteren bu mermer tanrıçaya saygılarım sundu.

Onu en önemli köprünün başına yerleştirdiler.

İnsanlar ona bakmaya doyamıyor, herkes ona dokunmak istiyordu.

Ancak kısa bir süre sonra savaş patladı ve Siena saldırıya uğrayıp yağmalandı. Kent Meclisi, 7 Kasım 1357 tarihli oturumunda suçun Venüs'te olduğuna karar verdi. Tamı, puta tapma günahım cezalandırmak için bu felaketi üzerlerine göndermişti. Meclis, insanları şehvete davet eden Venüs'ün parçalanmasını ve parçalarımn nefret ettikleri Floransa şehrine gömülmesini emretti.

Floransa'da yüz otuz yıl sonra Sandro Boticelli'nin elinden bir başka Venüs doğdu. Sanatçı onu üzerinde derisinden başka bir giysi olmadan köpükten doğarken resmetti.

Ancak dediklerine göre, on yıl kadar soma Rahip Savonarola büyük arınma ateşim tutuşturunca, fırçalarıyla işlediği günahlardan pişmanlık duyan Boticelli gençlik yıllarında yaptığı bazı şeytanca tablolarım ateşe atarak alevleri canlandırmış.

Ama Venüs'e kıyamamış.

O kadın gizli bir ev.

Her bir köşesinde sesler ve hayaletler saklıyor.

Kış gecelerinde dumanlar tüttürüyor.

Dediklerine göre onun içine giren bir daha asla çıkmıyormuş. Etrafım çeviren derin çukuru aşıyorum. Ben bu evde oturulan olacağım. İçinde beni içecek olan şarap bekliyor. Kapıyı çok yumuşak bir biçimde çalıyor ve bekliyorum.

Aşkların aşkı

Kral Salomon kadınlarının en kadınına ilahi söyledi. İlahisi kadının bedeninden, bedeninin kapısından ve paylaşılan yatağın tazeliğinden bahsediyordu.

"İlahiler ilahisi" Kudüs'ün İncil'ini oluşturan diğer kitapların hiçbirine biraz olsun benzemiyor. Öyleyse burada ne işi var?

Hahamlara göre bu Tanrı'nm İsrail sevgisine yönelik bir benzetmedir. Papazlara göreyse, İsa'nın Kilise'yle evliliğine yönelik neşeli bir övgü. Ne var ki, dizelerden herhangi biri ne Tamı'yı zikrediyor, ne de bu "İlahi"nin söylenmesinden çok soma doğmuş olan İsa'yı ya da Kilise'yi.

Bu daha ziyade Yahudi bir kralla zenci bir kadm arasındaki buluşmada insani tutku ve ten renklerimizin çeşitliliğinin yücel-tilmesine benziyor.

Ağzının öpüşleri şaraptan daha lezzetli, diyordu kadm.

Günümüze kadar ulaşan versiyona göre ayrıca şunu da diyordu:

Zenciyim ben, ama güzelim.

Ve üzüm bağlarında, güneşin altında, teninin renginden ötürü özür diliyordu.

Ancak, diğer versiyonlarla karşılaşürıldığmda buradaki ama somadan eklenmiş gibi duruyor. Aslı şöyle:

Zenciyim ben ve güzelim.

Cadılar

1770 yılında çıkan bir İngiliz yasası hilekâr kadınlan mahkum etti.

Bu hainler, Majestelerinin tebaasındaki erkekleri cezbediyor ve parfümler, boyalar, kozmetik banyolar, takma dişler, peruklar, yün dolgular, korseler, kasnaklar, yüzükler, küpeler ve yüksek topuklu ayakkabılar gibi büyü malzemeleri kullanarak onları evliliğe sürüklüyorlardı.

Bu düzenbazlıkların failleri, diyordu yasa, geçerli yasalara göre büyücülükle yargılanacak ve evlilikleri geçersiz kılınarak iptal edilecektir.

Geri teknoloji o listeye silikonlar, liposuction, botoks, estetik cerrahi ve diğer cerrahi ya da kimyasal hünerlerin eklenmesini engelledi.

Alev almaz

Mucizelerin yaratıcısı Sinyora Girardelli, 1820 civarında, AvrupalI seyircilerin gözlerinin yuvalarından fırlamasına sebep oluyordu.

Yanan mumlarla kollarım okşuyor, ateşin üzerinde yalınayak dans ediyor, ateşi elleriyle karıştırıyor, dumam tüten kızgın demirlerin üzerine oturuyor, alevlerle banyo yapıyor, kızgın yağ ile ağzım çalkalıyor, ateş yutuyor, korları ağzmda çiğniyor ve onları madeni sterlinlere dönüşmüş halde dışarı tükürüyordu... Ve bunca yakıcı gösterinin ardından, kar rengi teniyle sapasağlam duran bedenim gösteriyor ve alkış yağmuruna tutuluyordu.

"Hepsi numara," diyorlardı her şeyde kusur bulanlar.

O hiçbir şey söylemiyordu.

O zamanı kimse öldüremeyecek, asla, hiç kimse: Biz bile. Diyorum ki: Sen her nerede olursan ol ya da ben nerede olursam olayım.

Takvim diyor ki o zaman, o zaman parçacığı artık yok; ama bu gece çıplak bedenim seni terlemekte.

Elveda diyen kadın

Boş ve buruşuk bir Republicana sigarası paketiyle burada bıraktığın eski bir dergiyi yanımda taşıyorum. Son iki tren biletim yammda taşıyorum. Bir yüzüne, ağzımdan çıkan bir konuşma balonun içinde komik şeyler söyleyen resmimi çizdiğin kâğıt peçeteyi yanımda taşıyorum. Ayrıca geçen gece, insanlardan, kalabalıktan uzakta yürüdüğümüz sırada sokakta görüp aldığım bir akasya yaprağım da yammda taşıyorum. Ve üzerinde pencere gibi bir delik olan, pencerede suyun nöbet tuttuğu, diğer bir taşlaşmış boş defter yaprağım da; üfledim ve seni gördüm ve bu yazgının başladığı gün oldu.

Ağızdaki şarap tadım yammda taşıyorum. (Tüm güzel şeyler için, her seferinde bunların daha güzellerim yaşayacağımızı söylüyorduk.)

Yammda tek bir damla dahi zehir taşımıyorum. Ama giderken bana kondurduğun öpücükleri yammda taşıyorum (hiçbir seferinde uyumuyordum, hep uyanıktım). Ve hiçbir mektubun, hiçbir açıklamanın ne olup bittiğim kimseye anlatamayacağı bütün bunlardan kaynaklanan bir şaşkınlığı da.

O kadının bir renk ve bir ses olduğunu biliyorum. Keşke onu sana gösterebilseydim!

Burada uyuyordu, çırılçıplak ve bacaklarını kucaklayarak. Ondaki genç hayvan neşesini ve aym zamanda da bir çürüme sezgisini seviyordum, zira o da her şey gibi dağılıp yok olmak üzere doğmuştu ve bu konuda birbirimize benzememiz beni kederlendiriyordu. Sanki metal bir tarakla kazınmış gibi duran karın derisinde bu görülüyordu. O kadm! Bazı geceler gözlerinden ışık çıkıyordu ve o bunu bilmiyordu.

Tuvalin önüne oturup yumruklarımı ısırarak ve adalelerin coşkusuna ve yılların işkencesine benzeyen bir kırmızı boya lekesine sabitlenmiş gözlerimle onu ararken saatler geçiriyorum. Gözlerim ağrıyana kadar bakıyorum ve kabarıp beyaz kumaşın üzerinde taşan canlı boyarım nabız ataşlarım samrım en sonunda karanlığın içinde hissetmeye başlıyorum ve yalınayak adımların ahşap zeminde çıkardıkları gıcırtıyı, hüzünlü şarkılarını duyduğumu zannediyorum, ama hayır. Kendi sesim beni uyarıyor: "Bu renk başka renk. Bu ses başka ses."

Bunun üzerine ayağa kalkıyor ve spatulayı o kırmızı iç organlara saplayıp kumaşı yukarıdan aşağıya yırtıyorum. Onu öldürdükten soma, bir köpek gibi soluyarak yüzükoyun yatıyorum.

Ama uyuyamıyorum. Onu doğurma ihtiyacımn içimde yeniden doğduğunu hissediyorum. Üzerime bir palto giyiyorum ve rıhtımdaki kafelere şarap içmeye gidiyorum.

[1]

Meksika halk ezgilerini çalan ve söyleyen geleneksel müzisyen, (ç.n.) 102

Çiçekler

Brezilyalı yazar Nelson Rodrigues yalnızlığa mahkumdu. Bir kurbağa suratıyla yılan dili vardı ve çirkinlik konusundaki saygınlığıyla meşhur zehirli üslubuna, bir de bulaşıcı kötü talihinin ünü ekleniyordu: Etrafındaki insanlar merminin, sefaletin ya da yazgısal mutsuzluğun kurbam olup ölüyorlardı.

Nelson günün birinde Eleonora'yı tamdı. O gün, keşif gününde, o kadım ilk gördüğünde, şiddetli bir sevinç onu çarpü ve sersemleştirdi. Bunun üzerine cafcaflı cümlelerinden birini söylemek istedi ama dizlerinin bağı çözüldü, dili dolaştı ve bazı gürültüler çıkarmaktan başka bir şey yapamadı.

Onu çiçek bombardımanına tuttu. Rio de Janeiro'nun en yüksek binasındaki dairesine çiçekler gönderiyordu. Her gün büyük bir buket; çiçekler daima farklıydı, ne renkleri ne de kokulan tekrarlıyordu ve kendisi de aşağıda bekliyordu. Bulunduğu yerden Eleonora'nm balkonunu görüyordu: Eleonora her gün çiçekleri balkondan sokağa atıyordu ve gelip geçen arabalar onları eziyordu.

Bu durum elli gün boyunca bu şekilde devam etti. Ta ki bir gün, öğle vaktinde, Nelson'un gönderdiği çiçekler sokağa atılmayana ve arabalar tarafından ezilmeyene dek.

O öğlen binanın en üst katma kadar çıktı, zili çaldı ve kapı açıldı.

Giysilerimi ve kuşkularımı çekip çıkar benden, hammefendi. Soy beni, yok et kuşkularımı.

Bana casusluk yap

1876'da Mata Hari doğdu.

Lüks yataklar, Birinci Dünya Savaşı sırasında onun savaş alanları oldu. Üst düzey askerler ve kudretli şahsiyetler silahlarının büyüsüne teslim oldular ve Fransa, Almanya ya da en çok verene satacağı sırları onunla paylaştılar.

1917'de ölüme mahkum oldu.

Dünyanın en çok arzulanan casusu, kurşuna dizme mangasına veda öpücükleri gönderdi.

On iki askerden sekizi atişı ıskaladı.

Ben bir kadının yanı başında uyuyorum: Ben bir uçurumun yam başında uyuyorum.

Onlar gibi [...] Ben çalıyorum ve benden çalıyorlar

Yerliler ve zenciler gibi, kadm da ikinci sımf vatandaş ama bir tehdit unsuru. "Erkeğin kötülüğü kadımn iyiliğinden daha üstündür," diye uyarıyor Kilise (42, 14). Erkekleri tutsak eden ve kaybeden denizkızlarımn şarkılarına dikkat etmesi gerektiğim Odisseas da iyi biliyordu. Silahlar ve söz üzerindeki erkek tekelini haklı göstermeyen kültürel gelenek yok, tıpkı kadımn hor görülmesini ya da bir tehlike olarak ihbar edilmesini sürdürmeyen popüler gelenek olmadığı gibi. Nesilden nesle aktarılan atasözleri kadm ve yalamn aym gün doğduğunu, kadının sözünün zerre değer taşımadığım öğretiyor ve Latin Amerika köylü mitolojisinde geceleri gelip geçenlerin yolunu gözleyen korkunç ruhlar, kötü ışıklar neredeyse daima intikam peşinde koşan kadm hayaletleri. İster uyanık olsun ister uykuda, zevkin ve iktidarın yasak topraklarına yönelik olası bir kadm işgali karşısında erkek paniğe kapılıyor; asırlardan beri bu böyle devam ediyor.

Cadı avlarımn kurbanlarının, üstelik sadece Engizisyon döneminde de değil, hep kadınlar olması boşuna değil. Şeytan tarafından ele geçirilenler: Kasılmalar ve ulumalar belki de orgazmın işaretiydi; bu da yetmezmiş gibi bir de çoklu orgazmlar var. Bunca yasak ateşi ancak ateş yüzünden cezalandırılmış olan Şeytan açıklayabilirdi. Tamı, ateşli günahkar kadınların canlı canlı ateşte yakılmalarım emrediyordu. Kadm zevki karşısında kıskançlık ve korku yeni bir şey değildi. En eski, en evrensel, farklı zaman ve yerden birçok kültürün ortak efsanelerinden

biri dişli vajina, ağız gibi dişlerle dolu kadın cinsel organı, erkek etiyle beslenen doymak bilmez pirana ağzıdır. Ve bugünün dünyasında, bu yüzyıl sonunda, klitorisi sünnet edilmiş yüz yirmi milyon kadm var.

Kötü davramş şüphesi uyandırmayan kadm yok. Bolero şarkılarına göre bütün kadınlar nankör; tangolara göreyse hepsi fahişe (anne hariç). Dünyamn güneyindeki ülkelerde yaşayan her üç kadından biri, evlilik hayatının rutin bir parçası olarak, yapmış olduğu ya da yapabileceği şeylerden ötürü dayak yiyor:

"Biz uykudayız," diyor Montevideo'nun Casavelle mahallesinden bir işçi kadm. "Prensin biri seni öpüp uyandırıyor. Uyandığında ise pataklıyor."

Bir diğeriyse:

"Bende annemin korkusu var, annemdeyse anneannemin korkusu varmış."

Mülkiyet hakkının teyitleri: Mülkiyet sahibi erkek, kadm üzerindeki mülkiyet hakkını döverek kanıtlıyor, tıpkı çocukları üzerindeki mülkiyet hakkım onları döverek kamtlayan kadm ve erkek gibi.

Peki ya tecavüzler? Onlar da söz konusu hakkın şiddet vasıtasıyla kullanımı değil mi? Tecavüzcünün zevk aradığı ya da zevke ulaştığı falan yok: O boyun eğdirmeye ihtiyaç duyuyor. Tecavüz bir mülkiyet damgasım kurbamn kalçasına kızgın demirle dağlıyor ve dünya var olduğundan beri ok, kılıç, top, tüfek, füze ve diğer ereksiyonlarla ifade edilegelen kudretin erkek cinsel orgamyla özdeşliğinin en kaba ifade biçimi. Birleşik Devletler'de her altı dakikada bir kadm tecavüze uğruyor. Meksika'daysa her dokuz dakikada bir. Bir Meksikalı kadm şöyle diyor:

"Daha sonra adamların sana hoşuna gitti mi diye sormasının dışında, tecavüze uğramakla bir kamyonun çarpması arasında bir fark yok."

İstatistikler sadece karakola bildirilen tecavüz vakalarım kaydediyor ki Latin Amerika'da bunlar her zaman için gerçekleşen tecavüz vakalarının küçük bir kısmı. Çoğu zaman, tecavüze uğrayanlar korkularından seslerim çıkaramıyor. Evlerinde tecavüze uğrayan çok sayıdaki genç kızın sonu sokak köşelerinde dikilmek oluyor: Ucuz bedenler piyasa yapıyor ve bunların bazıları, sokak çocukları gibi, asfaltı kendilerine yuva ediniyor. Rio de Janeiro sokaklarında Tanrı'mn inayetiyle büyüyen on dört yaşındaki Lelia şöyle diyor:

"Herkes çalıyor. Ben çalıyorum ve benden çalıyorlar."

Eski Ahit'e göre Havva'nın kızları ilahi suçun cezasını çekmeye devam ediyorlardı.

Zina yapanlar, büyücüler ve evlenene kadar bekaretim korumayanlar taşlanarak ölebiliyorlardı;

din adamlarının kızı olup da fahişelik yapanlar odun ateşini boyluyorlardı;

ve ilahi yasa, kendisi ya da kocasım koruma maksadıyla bile olsa, bir erkeği teslislerinden yakalayan kadımn elinin kesilmesini emrediyordu.

Erkek çocuk doğuran kadın kırk gün boyunca kirli kabul ediliyordu. Eğer doğan bebek kızsa bu süre seksen güne çıkıyordu.

Regl olan kadm yedi gün, yedi gece boyunca kirli kabul ediliyor ve bu kirlilik, ona ya da onun oturduğu iskemleye ya da onun uyuduğu yatağa dokunan herkese geçiyordu.

Hypatia

"Önüne gelenle gidiyor," diyorlardı, özgürlüğünü lekelemek istediklerinde.

"Kadına benzemiyor," diyorlardı, zekasını övmek istediklerinde.

Ne var ki, çok uzaklardan bir sürü öğretmen, hâkim, filozof ve politikacı onun anlatacaklarını dinlemek için İskenderiye Okulu'na koşuyordu.

Hypatia, Öklid ve Arşimet'e kök söktürmüş olan matematik problemleri üzerinde çalışıyor ve ilahi ya da insani sevgiyi hak etmeyen kör inanç aleyhine konuşmalar yapıyordu. Kuşku duymayı ve soru sormayı öğretiyordu. Ve tavsiyelerde bulunuyordu:

"Düşünme hakkım koru. Yamlarak düşünmek hiç düşünmemekten iyidir."

Bu kilise karşıtı kadm, maço Hıristiyanlar şehrinde ilim öğreterek ne yapmaya çalışıyordu?

Ona cadı ve büyücü diyor, ölümle tehdit ediyorlardı.

Ve 415 yılı Mart aymda bir öğle vakti kalabalık üzerine çullandı. Arabasından çekip çıkardılar, çırılçıplak soyup sokaklarda sürüklediler, tekmelediler ve bıçaklarıyla deştiler. Ondan geriye kalan parçaları da, kent meydamnda yakılan büyük ateş ortadan kaldırdı.

"Bu olay soruşturulacak," diye açıklama yaptı İskenderiye Valisi.

1936 yılının 26 Mart gecesinde Maya yerlisi Felipa Poot, Kinchil köyünde taşlanarak öldürüldü.

Onunla birlikte, üzüntü ve korkuya karşı yanında mücadele eden yine Maya yerlisi üç kadın yoldaşı da bu taş yağmurunda can verdi.

Onları öldüren ilahi kast mensupları kendilerim Yucatân topraklarının ve insanlarının sahibi olarak adlandırıyorlardı.

Olympia

Fransız Devrimi'nin sembolleri dişidir: mermerden ya da bronzdan kadınlar, kudretli çıplak memeler, Frigya başlıkları, rüzgârda dalgalanan bayraklar.

Ama Devrim, İnsan ve Yurttaş Haklan Bildirgesi'ni ilan etti ve devrimci militan Olympe de Gouges, Kadm ve Kadm Yurttaş Haklan Bildirgesi'ni teklif edince hapse atıldı, Devrim Mahkemesi onu yargılayıp hakkında hüküm verdi ve giyotin kafasını kesti.

İdam sehpasının dibinde Olympe sordu:

"Eğer biz kadınlar giyotin sehpasma çıkma kapasitesine sahipsek, neden halka hitap edilen kürsülere çıkamıyoruz?"

Çıkamıyorlardı. Konuşamıyorlardı, oy kullanamıyorlardı. Konvansiyon, yani Devrimci Parlamento, bütün politik kadm demeklerim kapatmış ve kadınların erkeklerle eşit biçimde tartışmalarım yasaklamıştı.

Olympe de Gouges'un yoldaşları akıl hastanesine kapatıldılar. Ve onun infazmin hemen ardmdan sıra Manon Roland'a geldi. Manon, İçişleri Bakam'nın karısıydı, ama bu bile onu kurtaramadı. Onu doğaya aykırı bir biçimde politik etkinliklerin içinde olma eğilimi gerekçesiyle mahkum ettiler. O, ev işlerim yapmak ve cesur evlatlar yetiştirmek için yaratılmış olan kadm doğasma ihanet etmiş ve burnunu erkeklere ait olan devlet işlerine sokarak ölümcül bir küstahlık sergilemişti.

Ve giyotin bir kez daha indi.

Giyotinde yalnızca erkekler başlarını kaybetmediler. Onun öldürüp unuttuğu kadınlar da oldu, zira onlar Kraliçe Marie An-toinette kadar önemli değildiler.

İşte üç örnek:

Olympe de Gouges'un kafası, kadınların da vatandaş olduklarına inanmayı sürdürmesin diye 1793'te Fransız Devrimi tarafından uçuruldu;

Marie-Louise Giraud, Fransız ailesine karşı suç teşkil eden davranışlarda bulunmaktan, yani kürtaj yapmaktan ötürü, 1943'te Paris'te idam sehpasına yürüdü;

O sırada giyotin Münih'te bir kız öğrencinin Sophie Scholl'un kafasını, savaş ve Hitler karşıtı el ilam dağıttığı için kesiyordu:

"Ne üzücü," demişti Sophie. "Böylesine güzel bir gün, böyle bir güneş ve ben gitmek zorundayım."

Torun

Rafael Barrett'in kız torunu Soledad sık sık dedesinin bir sözünü hatırlıyordu:

"Eğer dünya üzerinde 'İyi' yoksa onu icat etmek gerekir."

Kendi seçimiyle ParaguaylI, doğuştan devrimci Rafael Bar-rett evde geçirdiğinden daha fazla zamam hapiste geçirdi ve sürgünde öldü.

Torunu 1973 yılında bugün Brezilya'da kurşuna dizildi.

Onu teslim eden asi denizci, devrimci lider Onbaşı Anselmo oldu.

Bir kaybeden olmaktan bıkan, inandığı ve sevdiği her şeyden pişman bu adam, Brezilya'daki askeri diktatörlüğe karşı birlikte mücadele ettiği yoldaşlarını birer birer ihbar etti ve onları işkenceye ya da ölüme yolladı.

Aym zamanda karısı da olan Soledad'ı en sona bıraktı.

Onbaşı Anselmo onun saklandığı yeri gösterdi ve uzaklaştı.

İlk kurşunlar duyulduğunda o çoktan havaalamna varmışü.

Delmira

1914. Montevideo

Bu kiralık odada kocası olmuş adamla randevulaştı; adam ona sahip olmak isterken, yanında kalmasını isterken onu sevdi, soma onu öldürdü ve kendim öldürdü.

Uruguay gazeteleri yatağın hemen yanında yatan bedenin, iki kurşunla devrilmiş, şiirlerindeki gibi çıplak, üzerinden çıkardığı tüm kıyafetleri kırmızı ve çorapları düşük Delmira'nın fotoğrafım yayınlıyorlar:

"Gidiyoruz daha uzağa gecenin içinde, gidiyoruz..."

Delmira Agustini trans halinde yazıyordu. Hiç gizleme ihtiyacı duymadan şarkılarında aşk ateşim konu edinmiş ve erkeklerde alkışladıklarım kadınlarda cezalandıranlar tarafından lanetlenmişti, çünkü iffet bir kadınlık görevi, zevk ise, tıpkı akıl gibi, bir erkek ayrıcalığıydı. Uruguay'da yasalar, ruh ve bedeni sanki bunlar Güzel ile Hayvan'mışçasma birbirinden ayıran insanların önünde yürür. Nitekim Delmira'nın cesedinin önünde gözyaşları döker ve ulusal edebiyatın böylesine önemli bir kaybı hakkında cümleler sıralarlar, ama görünüşte böylesine acı çekenler aslında rahatlamış bir şekilde iç çekerler: Ölen ölmüştür ve böylesi daha iyi olmuştur.

Acaba ölmüş müdür? Dünyanın gecelerinde aşk ateşiyle yamp tutuşan tüm sevgililer onun sesinin yankısı ve bedeninin gölgesi olmayacaklar mı? Kontrolsüz ağzı şarkı söylesin ve göz kamaştırıcı ayakları dans etsin diye dünyamn gecelerinde ona küçücük bir yer açmayacaklar mı?

Rosa Mana'nın yaşlan

1725 yılında, altı yaşındayken bir köle gemisi onu Afrika'dan getirdi ve Rio de Janeiro'da satıldı.

On dört yaşmdayken, efendisi bacaklarım açtı ve ona yeni bir iş öğretti.

On beş yaşmdayken, o günden itibaren bedenini altın madencilerine kiralayacak olan Ouro Pretolu bir aile tarafından satın alındı.

Otuz yaşmdayken bu aile onu bir papaza sattı. Yeni sahibi onun üzerinde şeytan çıkarma yöntemlerim ve diğer gece egzersizlerini uyguluyordu.

Otuz iki yaşmdayken, onun bedenini kendine mesken tutan şeytanlardan biri piposundan içti, onun ağzından uludu ve onu yerlerde döndürüp durdu. Bu yüzden Mariana şehrinin meydanında yüz kırbaç cezasına çarptırıldı ve cezanın infazından sonra bir koluna ölene dek felç indi.

Otuz beş yaşmdayken oruç tuttu, dua etti, beline doladığı çivili kemerle kendine işkence yaptı ve Meryem Ana'nın annesi ona okumayı öğretti. Dediklerine göre, Rosa Maria Egipdaca da Vera Cruz, Brezilya'da okuma yazma öğrenen ilk zenci kadm oldu.

Otuz yedi yaşmdayken sokağa atılmış kadm köleler ve miadını doldurmuş fahişeler için bir sığınma evi kurdu. Bunun için gereken parayı tükürüğüyle çiğnediği ekmek parçalarım her türlü hastalığa karşı etkili bir ilaç olarak satarak elde etti.

Kırk yaşmdayken birçok inanan onun trans halinde yönettiği ayinlere iştirak ediyordu; tütün dumanlan içindeki bir melekler

korosunun müziğine göre dans ederken, bir yandan da memeleriyle Bebek İsa'yı emziriyordu.

Kırk iki yaşmdayken cadılıkla suçlandı ve Rio de Janeiro Hapishanesine kapaüldı.

Kırk üç yaşmdayken teologlar onun cadı olduğunu teyit ettiler, çünkü uzun bir süre boyunca hiç şikayet etmeden dilinin altmda yanan bir muma dayanabilmişti.

Kırk dört yaşmdayken Lizbon'a, Kutsal Engizisyon'un hapishanesine gönderildi. Sorgulanmak üzere işkence odalarından geçti ve bir daha ondan haber alınamadı.

Kral Fernando, 1814'te Pepa'yı öldürdü.

Pepa, iki yıl önce Engizisyon'u kaldırıp basın özgürlüğünü, oy kullanma hakkım ve diğer küstahlıkları getirmiş olan Cadiz Anayasası'na halkın taktığı isimdi.

Kral, Pepa'mn hiçbir zaman var olmadığına karar verdi. Onu, sanki bütün o olaylar hiç yaşanmamış gibi, tarihten silinmesi gereken, bomboş ve herhangi bir değeri ya da etkisi olmayan bir şey olarak ilan etti.

Bunun ardından da, monarşik despotluğun düşmanlarım tarihten silmek için bütün Ispanya'da darağaçları kuruldu.

1831 yılında bir sabah, çok erken saatlerde, Granada şehrinin kapılarından birinin önünde, demir kolye Mariana Pineda'nın boynunu kırana dek, cellat manivelamn kolunu çevirdi.

Bayrak işlemekten, özgürlük entrikacılarım ele vermemekten ve âşıklarının yapüklan iyilikleri kendisini mahkum eden yargıca söylememekten ötürü suçlu bulunmuştu.

Mariana'mn kısa bir yaşamı oldu. Yasak fikirleri, yasak erkekleri, siyah başörtüleri, çikolatayı ve romantik şarkıları seviyordu.

1983. La Bermuda

Her sabah, şafak sökerken sıraya giriyorlardı. Onlar, El Salvador'daki kayıpların akrabaları, dostları ya da sevgilileriydiler. Herhangi bir bilgi bulmaya ya da bilgi vermeye geliyorlardı: Sorularını soracakları ya da bildiklerim aktaracakları başka bir yerleri yoktu. İnsan Hakları Komisyonu'nun kapısı her zaman açıktı; ayrıca son bombanın duvarda açtığı gedikten de içeri gi-rilebiliyordu.

Gerilla, El Salvador taşrasında büyüdüğünden beri, Ordu artık hapishaneleri kullanmıyordu. Komisyon dünyamn gözü önünde açıklama yapıyordu: Temmuz: Terörizm suçlamasıyla tutuklanmış olan on dört yaşından küçük on beş çocuk kafaları kesilmiş olarak bulundu. Ağustos: Yılbaşından beri on üç bin beş yüz sivil katledildi ya da kaybedildi...

Komisyon çalışanlarının en güleç yüzlüsü Magdalena Enriquez ilk düşen oldu. Askerler onu derisi yüzülmüş halde deniz kıyısına attılar. Onun ardmdan sıra, yoldaki çamurun içinde delik deşik edilen Ramön Valladares'e geldi. Geriye Marianela Garda Vilas kalmıştı:

"Ayrık otu asla ölmez," diyordu.

Onu La Bermuda köyünün yakınlarında, Cuscatlân'm yanmış topraklarında öldürdüler. Fotoğraf makinesi ve ses kayıt cihazıyla dolaşarak, Ordu'nun ayaklanan köylülerin üzerine beyaz fosfor attığım dünyaya duyurmak için kamt toplamaktaydı.

İtaatsizliğe karşı izlenecek yol

Maria la O'nun, her gün ayine gidip sürekli dua eden ve kefaret ödeyen annesinin, bir mucize gönderip kızım itaatkâr ve iyi biri yapması için diz çöküp Tanrı'ya yakarmaktan ve nankör kizirim küstahlıkları için af dilemekten dizlerinin derisi soyuluyordu.

Bir Kutsal Cuma gecesi, Maria la O nehre gitti. Annesi onu durdurmaya çalıştı ama nafile:

"Düşünsene İsa Efendimizi öldürüyorlar..."

Tamı'nm öfkesi Kutsal Cuma günü sevişenlerin peşini sonsuza dek bırakmaz. Maria la O herhangi bir sevgiliyle falan buluşmaya gitmiyordu ama günah işledi: Nehirde çıplak yüzdü ve su vücudunu, vücudunun yasak kıvrımlarını gıdıklarken zevkten titriyordu.

Soma nehirden çıkmak istedi ama yapamadı. Bacaklarım ayırmak istedi yapamadı. Bütün vücudu balıklarla kaplıydı ve ayaklarının yerinde bir yüzgeç vardı.

Asla affedilmeyen Maria la O, Dominik nehirlerinin sularında yüzmeye devam ediyor.

Ailesi onu deli ilan edip bir akıl hastanesine kapattı.

Camille Claudel hayatının son otuz yılını tutsak olarak orada geçirdi.

Bunun, onun iyiliği için olduğunu söylediler.

Buz gibi soğuk bir hapishane olan akıl hastanesinde resim yapmayı ve heykel yontmayı reddetti.

Annesi ve kız kardeşi onu bir kere bile ziyaret etmedi.

Ara sıra şair kardeşi Paul onu görmeye geldi.

Günahkar Camille ölünce kimse ölüsünü almadı.

Camille'in, Auguste Rodin'in terk edilmiş sevgilisi olmadığının anlaşılması için yıllar geçmesi gerekti.

Ölümünden neredeyse yarım asır soma eserleri yeniden doğdular, dünyayı dolaştılar ve insanları şaşırttılar: Dans eden bronz, ağlayan mermer, seven taş. Tokyo'da körler heykellerine dokunmak için izin istediler. Dokunabildiklerinde, heykellerin nefes aldığım söylediler.

Emily

Bu olay 1886'da Amherst'te yaşandı.

Emily Dickinson öldüğünde, ailesi odasmda bin sekiz yüz tane saklanmış şiir buldu.

Ayaklarının ucuna basarak yaşadı ve ayaklarının ucuna basarak şiir yazdı. Bütün hayati boyunca sadece on bir şiiri yayınlandı ve bunların neredeyse hepsi ya imzasızdı ya da başka bir isimle imzalanmışlardı.

Irkının ve sınıfının ayırt edici özelliği olan can sıkıntısı püriten atalarından ona miras kaldı: birbirine dokunmak yasak, konuşmak yasak.

Beyler politika ve ticaret yapıyor, kadınlarsa türün devamım garanti altına alıyor ve hasta bir halde yaşıyorlardı.

Emily yalnızlık ve sessizlik içinde yaşadı. Odasına kapanarak yasaları, dilbilgisi yasalarım ve kendi içine kapanıklığının yasalarım ihlal eden şiirler yaratıyor, yengesi Susan'a her gün mektup yazıyor ve yandaki evde oturmasına rağmen mektuplarını postayla yolluyordu.

Bu şiirler ve mektuplar, onun gizli acılarının ve yasak arzularının içinde serbestçe dolaşmak istedikleri gizli tapmağı oluşturdular.

Onlar aslında kadın

1847 yılında yayınlanan üç roman İngiliz okurlarını derinden etkiledi.

Ellis Bell'in Uğultulu Tepeler adlı romam tutkulu bir aşk ve intikam romamdır. Acton Bell'in Agnes Grey adlı romam aile kurumunun ikiyüzlülüğünü gözler önüne serer. Currer Bell'in Jane Eyre adlı romanıysa, bağımsız bir kadımn cesaretim göklere çıkarır.

Bu yazarların aslmda kadm olduklarım kimse bilmez. Bell erkek kardeşler, aslmda Bronte kız kardeşlerdir.

Emily, Anne, Charlotte adındaki bu kırılgan bakireler, York-shire bozkırlarındaki yitik bir köyde şiirler ve romanlar yazarak yalnızlıklarım hafifletmektedirler. Edebiyatın erkek egemen hükümdarlığına izinsiz giren bu kız kardeşler, eleştirmenler cüretlerim affetsinler diye erkek maskesi takmışlardı, ancak eleştirmenler onlann kaba, ham, terbiyesiz, vahşi, hayvani, ahlaksız eserlerim yerden yere vurdular...

Kadın olmak yasak

1804'te Napolyon Bonapart kendisini imparator ilan etti ve Na-polyon Yasası diye amlan ve bugün bütün dünyada hâlâ bir hukuksal model olarak görülen bir Medeni Kanun hazırlattı.

İktidardaki burjuvazinin bu şaheseri, hukuka çifte standardı getirdi ve mülkiyet hakkım diğer bütün yasaların en üstüne yerleştirdi.

Çocuklar, suçlular ve kıt akıllılar gibi kadınlar da birçok haktan mahrumdular. Onlar kocalarma itaat etmekle yükümlüydüler. Koca nereye giderse gitsin onun peşinden gitmek zorundaydılar ve nefes almak hariç yapacakları her şey için onun iznini almaları gerekiyordu.

Fransız Devrimi'nin basit bir formaliteye indirgediği boşanma, Napolyon tarafından çok ağır kusur işleme şartına bağlandı. Koca karısının zina yapması halinde ondan boşanabiliyordu. Kadımn boşanabilmesi ise ancak şehvetli kocanın metresini aile yatağına atması durumunda mümkün oluyordu.

Zinacı koca en kötü ihtimalle bir ceza ödüyordu. Zinacı kadm her halükarda cezaevini boyluyordu.

Yasa, o fiili işlerken suçüstü yakalanan sadakatsiz kadım öldürme iznini vermiyordu. Ancak ihanete uğrayan koca bu infazı gerçekleştirirse, her zaman erkek olan yargıçlar ıslık çalarak başka tarafa doğru bakıyorlardı.

Bu uygulamalar, bu gelenekler Fransa'da bir buçuk asırdan uzun bir süre hükmünü sürdürdü.

Deli Juana'nın yaşlan

On altı yaşındayken, Katolik Hükümdarlar olan anne ve babası onu hiç görmediği Flaman bir prensle evlendirirler.

On sekiz yaşmdayken banyoyu keşfeder. Hizmetindekilerin arasındaki bir Arap odalık, onu suyun verdiği keyiflerle tanıştırır. Bundan çok hoşlanan Juana her gün banyo yapmaya başlar. Dehşete kapılan Kraliçe İsabel'in buna tepkisi şöyle olur: Benim kızım anormal.

Yirmi üç yaşmdayken, devlet kuralları nedeniyle neredeyse hiç göremediği çocuklarını yamna almayı dener. Babası, Kral Ferdinand'ın buna yorumu kızım aklım kaçırmış şeklinde olur.

Yirmi dört yaşmdayken, Flandre'ye gitmek üzere bindikleri gemi yolda batar. O ise gayet vurdumduymaz bir şekilde kendisine yemek servisi yapılması ister. Sen delisin! diye bağırır kendini içine attığı devasa kurtarma sandalını panikle tekmeleyen kocası.

Yirmi beş yaşmdayken, zina yaptıkları şüphesiyle bazı saray kadınlarının üzerine atılır ve elindeki makasla onların buklelerini keser.

Yirmi altı yaşındayken dul kalır. Daha yeni tahta çıkan kocası buzlu su içmiştir. O ise kocasımn içtiğinin zehir olduğundan şüphelenir. Bir tek damla bile gözyaşı dökmez, ama o günden itibaren ölene dek simsiyah elbiseler giyer.

Yirmi yedi yaşmdayken, bakışları boşlukta kaybolmuş bir halde bütün gün Kastilya tahtında oturur ve kendisine getirilen yasaları, mektupları ve diğer şeyleri imzalamayı reddeder.

Yirmi dokuz yaşındayken, babası onun deli olduğunu ilan eder ve Duero Nehri kıyısındaki bir şatoya kapatır. Kızlarının en küçüğü Catalina ona eşlik eder. Küçük kız hemen yandaki hücrede, oyun oynayan diğer çocukları pencereden seyrederek büyür.

Otuz alü yaşında tek başına kalır. Kısa zaman sonra hükümdar olacak olan oğlu Carlos gelip Catalina'yı götürür. Bunun üzerine kızı geri dönene kadar açlık grevine başlar. Onu bağlarlar, döverler, zorla yemek yedirirler. Catalina geri dönmez.

Yetmiş alü yaşmdayken, ülkeyi hiç yönetmemiş olan bu kraliçe neredeyse yarım asırlık bir hapis hayaümn ardından ölür. Çok uzun süreden beri hiç kımıldamadan durmakta ve boşluğa bakmaktadır.

Namus kirletme

1979'un sonlarında, Sovyet güçleri Afganistan'ı işgal etti.

Resmi açıklamaya göre işgalin sebebi ülkeyi modemize etmeye çalışan laik hükümeti savunmaktı.

1981 yılında bu konuyla ilgilenen Stockholm'deki uluslararası mahkemenin bir üyesiydim.

Oturumlardan birinde yaşadığım o en önemli am asla unutmayacağım.

O dönemde freedom fighters, yani özgürlük savaşçıları, şimdiyse teröristler olarak adlandırılan radikal İslam'ın temsilcisi, üst düzey bir dini lider tamk kürsüsündeydi.

İhtiyar şöyle gürlemişti:

"Komünistler kızlarımızın namusunu kirlettiler! Onlara okuma yazma öğrettiler!"

Anne Sütü Emme Günü

Sichuan bölgesinin başkenti Chengdu'daki tren istasyonunun on-dülin çatısı altmda yüzlerce Çinli genç kadm gülümseyerek poz veriyor.

Hepsinin üzerinde birbirinin aym yeni önlükler var.

Hepsi daha yeni yıkanmış, taranmış ve ütülü kıyafetler giymiş.

Hepsi daha yeni doğum yapmış.

Onları Pekin'e götürecek treni bekliyorlar.

Pekin'de hepsi başkalarımn bebeklerim emzirecekler.

Bu süt ineklerine iyi ücret ödeyecek ve onları iyi besleyecekler.

Aym anda, Pekin'den çok uzaklarda, Sichuan'm köylerinde onların kendi bebekleri süt tozuyla hazırlanmış mamalarla beslenecekler.

Hepsi bunu bebekleri için yaptıklarım söylüyorlar; amaçları onların iyi bir eğitim alması için gereken parayı biriktirmek.

Kaçış (2)

Meksiko'nun sokaklarında bir kız toluen, tiner, yapıştırıcı ya da ne bulursa içine çekiyor. Titremesi geçtikten soma anlatıyor: "Halüsinasyonumda Şeytan'ı gördüm, yani demek istediğim Şeytan içime girmişti ve işte o sırada sekiz katlı binanın kıyısına kadar geldim, tam aşağıya atlayacaktım ki, birden kafamın iyiliği geçti ve Şeytan içimden çıkıp gitti. En çok hoşuma giden halüsinasyonumda Guadalupe Meryemi bana göründü. Onunla iki halüsinasyonda karşılaştım."

Domitila

1967. Catavi

Domitila duvarın üzerinden katillere bağırıyor.

Madenci kocası ve yedi çocuğuyla birlikte, ne suyu ne de kanalizasyonu olan iki odalı bir evde yaşıyor. Sekizinci çocuk kamından çıkmaya çalışıyor. Domitila her gün yemek yapıyor, yıkıyor, süpürüyor, örüyor, dikiyor, bildiğini öğretiyor, becerebildiğim tedavi ediyor ve bütün bunların dışmda yüz tane empa-nada[1] hazırlayıp onları satmak için sokaklarda dolaşıyor. Bolivya Ordusu'na küfrettiği için onu tutukluyorlar.

Bir subay suraüna tükürüyor.

Ramona Caraballo'yu daha yürümeye başlar başlamaz verdiler.

1950'lerde, henüz bir kız çocuğuyken, Montevideo'daki bir evin küçük kölesiydi. Her işi yapıyor ama karşılığında hiçbir şey almıyordu.

Bir gün ninesi onu ziyarete geldi. Ramona onu tammıyor ya da hatırlamıyordu. Nine taşradan geldi, çok acelesi vardı çünkü hemen köye geri dönmesi gerekiyordu. Eve girdi, torununa sağlam bir şamar patlattı ve gitti.

Ramona hüngür hüngür ağlıyor ve kamyordu.

Ninesi elini havaya kaldırırken ona şöyle demişti:

"Sana yaptığın bir şeyden ötürü vurmuyorum. İlerde yapacağın bir şey için vuruyorum."

Örnek kız üzerine:

Bir kız çocuğu iki bebeğiyle oynuyor ve sessiz durmaları için onları azarlıyor. O da güzelliğiyle, iyiliğiyle ve kimseyi rahatsız etmemesiyle bir bebeğe benziyor.

(Birkaç yıl öncesine kadar Uruguay okullarında ders metni olarak okutulan, J.H.Figuiera'nm "İleri" adlı kitabından.)

Medenileştiren ana

1901'de, Kraliçe Victoria son nefesini verdikten bir gün sonra, Londra'da görkemli cenaze merasimleri başladı.

Organizasyon kolay olmadı. Bütün bir döneme adım veren ve ölen kocasının anısına kırk yıl boyunca yas kıyafeti giyerek kadınsal özverinin bir örneğini sergileyen bu kraliçe, büyük bir ölümü hak ediyordu.

Britanya İmparatorluğu'nun simgesi, on dokuzuncu yüzyılın sahibi ve hanımefendisi Victoria, Çin'e afyonu, Çinlilere de sanal hayatı dayatmıştı.

İmparatorluğunun merkezinde, görgü kurallarım öğreten kitapların okunması mecburiydi. Lady Gough'un 1863'te yayınlanan "Etiket Kitabı" dönemin toplumsal emirlerinden bazılarım açıklıyordu: Örneğin, kitaplık raflarında erkek yazarların kitaplarının kadm yazarların kitaplarına çok yakın durmasından kaçınmak gerekiyordu.

Kitaplar ancak erkek yazarla kadm yazarın evlilik bağıyla birbirlerine bağlı olmaları durumunda -Robert ve Elizabeth Bar-rett Browning örneğinde olduğu gibi- yan yana gelebiliyorlardı.

Taş bebekler

1908. Caracas

Her Venezüelalı erkek, kendi payına düşen kadınların Cipriano Castro'su.

Bir genç kız, olması gerektiği gibi ve ileride kocasma yapacağı şekilde babasına ve erkek kardeşlerine hizmet ediyor ve izin istemeden ne bir şey yapıyor ne de bir şey söylüyor. Parası varsa ya da iyi bir sülaleden geliyorsa saat yedideki ayine katılıyor ve günün geri kalan kısmını zenci hizmetçilere, aşçılara, uşaklara, sütannelere, baklalara, çamaşırcılara emirler yağdırarak ya da iğne ve nakış işleri yaparak geçiriyor. Bazen kız arkadaşlarım ağırlıyor ve onlara herhangi bir cüretkar romam fısıldayarak tavsiye etme cesaretim gösteriyor:

"Beni nasıl ağlattı bir görseydiniz..."

Haftada iki kez, akşamüstüne doğru ziyaretine gelen nişanlısıyla birlikte kanepede oturup birkaç saat boyunca, yüzüne bakmadan ve yanma yaklaşmasına izin vermeden, halanın dikkatli bakışları altmda, onu dinliyor. Her gece, yatmadan önce, tespih çekerek dualarını ediyor ve ay ışığında yağmur suyunda kaynatılmış yasemin çiçeğinin taç yapraklarıyla hazırlanan demi yüzüne sürüyor.

Eğer nişanlısı onu terk ederse hemen halaya dönüşüyor ve bunun sonucu olarak azizleri, ölenleri ve yeni doğanları giydirmeye, nişanlıların başında nöbet tutmaya, hastalara bakmaya, ilmihal öğretmeye ve yatağın ıssızlığında, tepeden bakan çerçeveyi seyrederek iç çekmeye mahkum oluyor.

Rita

1950. Hollywood

İsmini, kilosunu, yaşım, sesini, dudaklarını ve kaşlarım değiştirerek Hollywood'u fethetti. Saçları mat siyahken alev kırmızısına dönüştü. Almm genişletmek için acı verici bir şekilde elektrik vererek saçlarını tel tel yoldular. Gözlerine çiçek taç yaprakları gibi kirpikler koydular.

Rita Hayworth tanrıça kılığına girdi ve belki de kırklı yıllar boyunca bir tamıça oldu. Ama ellili yıllar geldiğinde yeni bir tanrıça istendi.

1950. Hollyzoood

Rita gibi bu kızın da sağı solu düzeltildi. Tombul gözkapakları, sarkık gerdanı, yuvarlak uçlu burnu ve çok büyük dişleri vardı: Hollywood onun yağım kesti, kıkırdağım çıkardı, dişlerini törpüledi, kahverengi ve aptal görünümlü saçım ışıltılı bir altın dalgasıyla değiştirdi. Daha sonra teknisyenler onu Marilyn Monroe olarak vaftiz ettiler ve gazetecilere anlatması için dokunaklı bir çocukluk öyküsü uydurdular.

Hollywood'da imal edilen yeni Venüs'ün artık üçüncü sınıf filmlerde ikinci sımf roller kapmak için başkalarının yataklarına girmesi gerekmiyor. Artık sosisli sandviç ve kahveyle yaşamıyor, kışları da soğukta geçirmiyor. O artık bir yıldız, yani: Sadece yalnızlıktan kurtarılmak istediği belli bir am hatırlamak isteyen ama yapamayan maskeli bir kişicik.

Venüs

Güney Afrika'da yakalandı ve Londra'da satıldı.

Ve alaycı bir tavırla Hottentot[2] Venüsü diye adlandırıldı.

Çıplak olarak bir kafese kapatılmıştı ve iki şilin karşılığında görülebiliyordu. Göğüsleri o kadar uzundu ki sırtı dönük halde bile emzirebiliyordu. Ve ücretin iki katı ödenirse dünyamn en büyük poposuna dokunulabiliyordu.

Kafesin üzerinde asılı duran bir levha, bu vahşinin yarı insan yarı hayvan olduğunu, yani bütün medeni İngilizlerin -ne mutlu ki- olmadığı türden bir yaratık olduğunu açıklıyordu.

Londra'dan Paris'e geçti. Doğa Tarihi Müzesi uzmanları, bu Venüs'ün insanla orangutan arası bir türe mensup olup olmadığım araştırmak istiyorlardı.

Öldüğünde yirmi yaşın biraz üzerindeydi. Meşhur doğa bilimci Georges Cuvier vücudunu parçaladı. Bir maymun kafatasına sahip olduğunu, beyninin çok küçük, poposununsa bir mandril poposu olduğunu raporuna yazdı.

Cuvier, kocaman bir et parçası olan vajinamn iç dudağım kesti ve bir kavanozun içine koydu.

İki asır soma bu kavanoz Paris'teki İnsan Müzesi'nde, diğer bir Afrikalı kadınla, Perulu bir yerli kadımn cinsel organlarının yarımda sergilenmeye devam ediyordu.

Bazı Avrupalı bilim adamlarının beyinlerinin bulunduğu bir dizi kavanozun çok yakınında duruyorlardı.

[1]

İspanya ve Latin Amerika'ya özgü içi kıyma, tavuk eti ya da peynirle doldurularak hazırlanan poğaça şeklinde bir tür kapalı börek, (ç.n.)

[2]

Bir Afrika kabilesi (ç.n.)

Tehlikeli bir silah

Otuzdan fazla ülkede gelenekler, klitorisin kesilmesini emrediyor.

Bu kesik, kocanın karısı ya da karıları üzerindeki mülkiyet hakkım teyit ediyor.

Kadm sünnetçileri kadımn zevk almasına yönelik olarak işlenen bu suça arınma adım veriyorlar ve klitorisi şöyle açıklıyorlar: klitoris zehirli bir iğnedir, akrebin kuyruğudur, bir termit yuvasıdır, erkeği öldürür ya da hasta eder, kadınları tahrik eder, sütü zehirler ve kadınları doyumsuz ve delidolu yapar.

Bu sakat bırakmayı haklı çıkarmak için, bu konuda hiçbir zaman konuşmamış olan Muhammed Peygamber'den ve bu konuya hiç değinmeyen Kuran'dan alıntılar uydururlar.

Bacakları kapama grevi

Peloponez Savaşı'nın tam ortasmda Atinalı, Spartalı, Korintli ve Beotialı kadınlar savaşa karşı grev ilan ettiler.

Bu, dünya tarihinin ilk bacakları kapama grevi oldu. Tiyatroda yapıldı. Aristofanes'in hayal gücünden ve onun Atinalı ebe Lisistrata'ya çektirdiği nutuktan doğdu.

"Ayaklarımı gökyüzüne kadar kaldırmayacağım, dört ayak üzerinde durup kıçımı havaya kaldırmayacağım!"

Aşk orucu, savaşçıların camna tak diyene dek grev aralıksız devam etti. Durup dinlenmeden dövüşmekten bitkin düşen ve kadınların isyanından korkan savaşçıların savaş alanlarına elveda demekten başka çareleri kalmadı.

Gelenekleri sanki onlara inamyormuş gibi savunan muhafazakar yazar Aristofanes aşağı yukarı böyle uydurdu, böyle anlattı. Ancak özünde tek kutsal şeyin gülme hakkı olduğuna inanıyordu.

Tiyatro sahnesinde barış yapılmıştı.

Ama gerçek hayatta hayır.

Bu oyun ilk kez sahneye konduğunda Yunanlılar yirmi yıldan beri savaşmaktaydılar ve savaş yedi yıl daha devam etti.

Kadınlarsa, grev hakkına ya da fikir beyan etme hakkına sahip olmadan, cinsiyetlerine özgü işlere boyun eğme hakkından başka bir hak bilmeden yaşamayı sürdürdüler. Tiyatro onların cinsiyetine özgü işler arasmda değildi. Kadınlar en kötü yerler olan sahneye en uzak kısımlarda oturmak koşuluyla oyunları seyredebiliyor ama rol alamıyorlardı. Tiyatroda aktrisler yoktu. Aristofanes'in eserinde, Lisistrata ve diğer kadm karakterler kadm maskesi takmış erkekler tarafından canlandırıldı.

Cicero, akıl düzeylerinin düşüklüğünden ötürü kadınların mutlaka erkek bir koruyucunun tahakkümü altında olmaları gerektiğim buyurmuştu.

Romalı kadınlar bir erkeğin elinden başka bir erkeğin eline geçiyorlardı. Kızını evlendiren baba, onu damada belli bir mal ya da bir borç karşılığında veriyordu. Zaten önemli olan çeyiz, servet ve mirastı; işin zevk kısmı kadm kölelerle hallediliyordu.

Romalı hekimler de, tıpkı Aristoteles gibi, soylu, plep ya da köle, istisnasız bütün kadınların erkeklerden daha az dişleri ve daha küçük beyinleri olduğuna inamyorlardı ve regl dönemlerinde aynaların üzerine kırmızımtırak bir tül örtüyorlardı.

İmparatorluğun en üst düzey bilimsel otoritesi Yaşlı Plinius, regl dönemindeki kadımn yeni şarabı ekşittiğim, hasadı bozduğunu, tohumlan ve meyveleri kuruttuğunu, aşılanmış bitkileri ve arıların oğlunu öldürdüğünü, bronzu paslandırdığı ve köpekleri delirttiğim kanıtladı.

Ana'nın yaşlan

Ana Fellini küçükken, anne babasının bir trafik kazasında öldüğünü zannediyordu. Dedesi ve ninesi ona böyle söylemişlerdi. Dediklerine göre, anne babası onu almaya gelirken uçağın düşmesi sonucu ölmüşlerdi.

On bir yaşmdayken, birisi onların Arjantin'deki askeri diktatörlüğe karşı savaşırken öldüklerim söyledi. Hiçbir şey sormadı, hiçbir şey söylemedi. Eskiden çok konuşkan bir kız olmasma rağmen, o günden itibaren ya çok az konuştu ya da sustu.

On yedi yaşındayken öpmekte zorlamyordu, çünkü dilinin altında bir yara vardı.

On sekiz yaşmdayken yemekte zorlamyordu, çünkü yara her geçen gün daha da derinleşiyordu.

On dokuz yaşmdayken onu ameliyat ettiler.

Yirmi yaşmdayken öldü.

Doktor onu ağzındaki bir kanserin öldürdüğünü söyledi.

Dedesiyle ninesi onu gerçeğin öldürdüğünü söylediler.

Mahallenin büyücüsüyse çığlık atmadığı için öldüğünü söyledi.

Birçok Arjantinli general, askeri diktatörlük döneminde yaptıkları kahramanlıklardan ötürü mahkeme önüne çıktılar.

Silvina Parodi, baş belası bir protestocu olmakla suçlanan bu üniversite öğrencisi genç kız, sonsuza dek ortadan kaybolan çok sayıdaki mahpustan biri oldu.

En iyi arkadaşı Cecilia, 2008 yılında mahkeme önünde tanıklık yaptı. Karakolda maruz kaldığı işkenceleri anlattı ve her gün her gece süren işkencelere dayanacak gücü kalmayınca Silvina'mn adını kendisinin verdiğim söyledi:

"Bunu ben yaptım. Cellatları Silvina'mn yaşadığı eve bizzat ben götürdüm. Onu tekme tokat ve dipçik darbeleriyle evden ı çıkardıklarını gördüm. Çığlıklarını işittim."

Mahkeme çıkışında birisi yanma yaklaştı ve alçak sesle ona sordu:

"Peki, bu olaydan soma, yaşamaya nasıl devam edebildiniz?"

Daha da alçak sesle yanıtı şöyle oldu:

"Yaşadığımı size kim söyledi?"

Bir kadın yıkıntılarının üzerine diz çökmüş arıyor

1976. La Plata

Bir kadın yıkıntıların üzerine diz çökmüş sağlam kalan bir şey arıyor. Düzenin güçleri Maria Isabel de Mariani'nin evini yerle bir ettiler ve o şimdi boş yere kalıntıları eşeliyor. Çalmadıklarım tuz buz ettiler. Sadece bir plak, Verdi'nin Recjuiem'i sağlam kaldı.

Maria Isabel kalıntıların arasında çocuklarına ya da kız torununa ait herhangi bir hatıra, bir fotoğraf ya da bir oyuncak, bir kitap ya da bir küllük, artık ne olursa, bulmayı isterdi. Gizli bir matbaaları olduğundan şüphelenilen çocukları top ateşiyle katledildiler. Savaş ganimeti olarak alman üç aylık torunu subaylar tarafından hediye verildi ya da satıldı.

Mevsim yaz ve barutun kokusu çiçek açan ıhlamur ağaçlarının kokusuna karışıyor. (O günden sonra ıhlamur ağaçlarımn kokusu ona dayamlmaz gelecek.) Maria Isabel dertleşecek kimseyi bulamıyor. O huzur bozucuların annesi. Arkadaşları kaldırım değiştiriyor ya da bakışlarım kaçırıyorlar. Telefonu hiç çalmıyor. Ona hiçbir şey, bir yalan dahi söylemiyorlar. Kimsenin yardımı olmadan yerle bir edilmiş evinin parçalarım kutulara dolduruyor. Gece iyice ilerlediğinde kutuları sokağa çıkarıyor.

Çöpçüler kutuları sabah erkenden birer birer, hiç çarptırmadan, dikkatlice topluyorlar. Çöpçüler, sanki içlerinde kırık hayat parçacıkları olduğunu biliyormuş gibi, kutulara çok özen gösteriyorlar. Bir pencerenin ardmda gizlenen Maria Isabel, acı çekmeye başladığından beri gördüğü bu yegâne şefkat için onlara sessizce teşekkürlerini sunuyor.

Çocuk fahişeliği

Fahişelik bütün dünyada birçok küçük kızın ve daha düşük sayıda da olsa bir sürü oğlanın erken yaştaki kaderidir. Ne kadar şaşırtıcı görünse de, UNICEF'in 1997 yılındaki raporuna göre, Birleşik Devletler'de en azından yüz bin çocuk fahişe olduğu hesaplanıyor. Ancak seks ticaretinin çocuk kurbanlarının çok büyük bir çoğunluğunun çalıştığı yer dünyanın güneyinin genelevleri ve sokakları. Geniş kaçakçı ağı, aracıları, turistik ajansları ve pezevenkleriyle bu multimilyoner sanayi skandal bir ceza muafiyetiyle işliyor. Latin Amerika'da bu yeni bir şey değil: 1536'da Porto Riko'da ilk hoşgörü evi açıldığından beri çocuk fahişeliği varlığım sürdürüyor. Şu an için yarım milyon Brezilyalı kız, kendilerim sömüren yetişkinlerin yararına vücutlarmı satarak çalışıyorlar: Aym şekilde bir o kadarı Tayland'da, biraz daha azı da Hindistan'da. Bereketli seks turizmi endüstrisi kimi Karayip plajlarında, fiyatım ödeyebilene bakire kızlar sunuyor. Tüketim pazarına atılan kızların sayısı her geçen yıl artıyor: Uluslararası örgütlerin tahminlerine göre her yıl en azmdan bir milyon kız dünya vücut pazarına katılıyor.

Lelia çalışırken

Lelia vücudunu satarak çalışırken karşılığını çok az para ya da dayakla alıyor. Bir şey çaldığındaysa polisler hem çaldığı şeyi hem de vücudunu geri çalıyorlar. Meksiko'nun sokaklarına atılmış on altı yaşındaki Angelica şöyle diyor:

"Anneme ağabeyimin benden faydalandığını söyledim ve beni evden kovdu. Şimdi erkek arkadaşımla yaşıyorum ve hamileyim. Eğer oğlum olursa bana destek olacağım söylüyor. Eğer kızım olursa dediğimde, bir şey söylemiyor."

Açlık (1)

Berta Navarro, Guazapa'ya doğru giderken, San Salvador çıkışında savaş yüzünden yerinden yurdundan olmuş bir köylü kadınla, savaş yüzünden yerinden yurdundan olmuş binlerce, on binlerce köylü kadından biriyle karşılaştı. Onun açlıktan kırılan diğer binlerce kadm ve erkekten farklı kılan herhangi bir ayırt edici özelliği yoktu. Ama bu sıska ve çirkin köylü kadm, et namına bir şey olmayan, sadece kemik ve deriden oluşan bedeniyle perişanlığın ortasında ayakta duruyor ve elinde sıska ve çirkin küçük bir kuş tutuyordu. Kuş ölüydü ve o yavaşça kuşun tüylerini yoluyordu.

Hizmetçilik Günü

Maruja'mn yaşı yoktu.

Önceki yıllarını saymıyordu. Sonraki yıllarından hiçbir beklentisi yoktu.

Ne güzeldi ne çirkin ne de şöyle böyle.

Ayaklarım sürterek, ya bir toz fırçasını, ya bir süpürgeyi ya da bir kepçeyi elinde tutarak yürüyordu.

Uyanıkken kafasını omuzlarının arasına gömüyordu.

Uyurken kafasım dizlerinin arasına gömüyordu.

Onunla konuştuklarında, karıncaları sayar gibi yere bakıyordu.

Kendim bildi bileli başkalarının evlerinde çalışmıştı.

Lima şehrinin dışına asla çıkmamıştı.

Bir evden diğerine dolaşıp durmuş ve hiçbirinde kalıcı olmamıştı. En sonunda ona bir insanmış gibi davrandıkları bir yer buldu.

Ama birkaç gün geçmeden oradan da ayrıldı.

Zira oraya bağlanacağını anlamıştı.

Bakış açıları (6)

Eğer Yaradılış kitabını Havva yazmış olsaydı, insan türünün ilk aşk gecesi acaba nasıl olurdu?

Havva kaburga kemiğinden falan doğmadığım, hiç yılan tanımadığını, kimseye elma vermediğini, Tanrı'mn ona acı çekerek doğuracağına ve kocasımn ona hükmedeceğine dair bir şey söylemediğini açıklığa kavuşturarak başlardı. Bütün bu hikâyelerin Âdem'in basma anlattığı yalanlar olduğunu söylerdi.

Kadın işleri

Kadın işleri de deniyor. Irkçılık ve maçoluk aynı çeşmelerden içiyor ve benzer sözcükleri tükürüyorlar. Eugenio Raül Zaffaroni'ye göre ceza hukukunun kurucu metni olan Cadıların Çekici, insanlığın yarısına karşı kaleme alınmış ve 1546'da yayınlanmış bir Engizisyon kitapçığı. Engizisyoncular, ilk sayfadan son sayfaya kadar bütün kitapçığı kadım cezalandırmayı doğrulamaya ve onun biyolojik zayıflığım kamtlamaya ayırmışlar. Kadınlar bunun öncesinde, Havva aptalı yüzünden cennetten atıldığımızdan ve şaşkın Pandora kutuyu açıp dünyayı kötülüklerle doldurduğundan beri İncil ve Yunan Mitolojisi tarafından zaten uzun süre kötü muamele görmüşlerdi. "Kadımn kafası erkektir," diye Aziz Paul Korintlilere açıklamıştı ve on dokuz asır soma, toplumsal psikolojinin kurucularından biri olan Gustave Le Bon, akıllı bir kadımn iki kafalı goril kadar ender bir şey olduğunu kanıtlayabildi. Charles Darwin kadınların, mesela sezgi gibi bazı erdemlerim kabul ediyordu, ama bunlar "aşağı ırkların karakteristik özellikleriydi."

Malleus Maleficarum, diğer bir deyişle Cadıların Çekici diye bilinen kitap, memeli ve uzun saçlı şeytana karşı en acımasız şeytan kovma yöntemim tavsiye ediyordu.

Heinrich Kramer ve Jacop Sprenger adındaki iki Alman engizisyonca, Papa VIII. Inocencio'nun talimatıyla, Kutsal Engizisyon mahkemelerinin hukuki ve teolojik temelini teşkil eden bu eseri kaleme aldılar.

Yazarlar, Şeytan'm haremim oluşturan cadıların, kadınların doğal halini temsil ettiklerim, zira her türlü büyücülüğün kadınlarda doymak bilmez biçimde bulunan bedensel şehvet düşkünlüğünden kaynaklandığını söylüyorlardı. Ve görünüşü güzel, teması pis kokulu ve birliktelikleri ölümcül bu varlıkların erkekleri büyülediklerini ve onları yok etmek için yılan tıslamaları ve akrep kuyruklarıyla kendilerine çektiklerim söyleyerek uyarıyorlardı.

Bu kriminoloji kitapçığı büyücülük yaptığından şüphelenilen bütün kadınların işkenceye tabi tutulmalarım tavsiye ediyordu. Eğer itiraf ederlerse ateşte yakılarak ölmeyi hak ediyorlardı. Eğer itiraf etmezlerse de akıbetleri farklı olmuyordu, zira sevgilisi Şeytan tarafından cadılar meclisinde güçlendirilmiş bir cadıdan başka kimse böyle bir işkenceye rağmen sessizliğim koruyamazdı.

Papa III. Honorio kararım vermişti:

"Kadınların konuşmaması lazım. Zira dudakları, insanlara büyük sıkıntılar yaşatan Havva'mn lekesini taşır."

Sekiz asır soma bugün, Katolik Kilisesi hâlâ kadınların kürsüye çıkıp konuşmasma izin vermiyor.

Köktendinci Müslümanlara kadınları sünnet ettiren ve yüzlerini örttüren de aynı korku.

Ve olası bir tehlikeyi atlatmış olmamn rahatlığı, çok tutucu Yahudilerin güne şöyle mırıldanarak başlamasma neden oluyor: "Beni kadm olarak yaratmadığın için sana şükürler olsun, Tamım."

Övgü ve takdirler

Bugün Dünya Kadınlar Günü.

Tarih boyunca, ilahi ve insani -hepsi de erkek- birçok düşünür, değişik sebeplerle kadın konusuna kafa yordular:

Kimisi anatomisiyle ilgilendi,

Aristoteles: Kadın eksik bir erkektir.

Akinolu Aziz Thomas: Kadın doğanın bir hatasıdır, düşük nitelikli bir spermden doğar.

Martin Luther: Erkeklerin geniş omuzları ve dar kalçaları vardır. Zekayla donatılmışlardır. Kadınlarınsa, çocuk doğurup evde otursunlar diye, dar omuzlan ve geniş kalçaları vardır.

Kimisi doğasıyla,

Francisco de Quevedo: Tavuklar yumurta yumurtlar, kadınlar boynuz takar.

Şamlı Aziz John: Kadın dik kafalı bir eşektir.

Arthur Schopenhauer: Kadın uzun saçlı ve kıt akıllı bir hayvandır.

Kimisi de kaderiyle,

Incil'e göre, Yahve kadına şöyle dedi: Erkeğin sana hükmedecek.

Kuran'a göre, Allah Muhammed'e şöyle dedi: İyi kadınlar yumuşak başlı olanlardır.

Uluslararası Kadına Karşı Şiddetle Mücadele Günü

Alto Parana selvasında, dünyanın en güzel kelebekleri kendilerini teşhir ederek korunurlar. Sarı ya da kırmızı fırça darbeleriyle neşe katılmış siyah kanatlarım açar ve bir çiçekten diğerine hiçbir korku duymadan uçuverirler. Binlerce yıllık deneyimin neticesinde düşmanları bu kelebeklerin zehirli olduğunu öğrenmiştir. Örümcekler, eşekarıları, kertenkeleler, sinekler ve yarasalar onlara uzaktan, arada belli bir mesafeyi koruyarak bakarlar.

25 Kasım 1960 günü, Dominik Cumhuriyeti'nde Generaller Generali Trujillo'nun diktatörlüğüne karşı çıkan üç militan öldüresiye dövüldükten soma bir uçurumdan atıldı. Bunlar Mi-rabal kız kardeşlerdi. O kadar güzeldiler ki, onlara kelebekler deniyordu.

Onların ve eşsiz güzelliklerinin anısma, bugün Uluslararası Kadına Karşı Şiddetle Mücadele Günü. Ya da başka bir deyişle, küçük TrujilloTarm her evin içinde uyguladıkları diktatörlüğe karşıtlık günü.

Hayatın dönüşleri

Nikaragua'yı Muhafazakar Parti'nin yönettiği 1837 yılında bugün, hayati tehlike bulunması halinde kadınlara kürtaj hakkı tamndı.

Yüz yetmiş yıl soma, aym ülkede, Devrimci Sandinistalar olduklarım söyleyen kanun yapıcılar hangi koşulda olursa olsun kürtajı yasakladı ve böylece yoksul kadınları hapse ya da mezara mahkum etti.

Görünmezler

İki bin beş yüz yıl önce, bugün gibi bir günün şafağında Sokra-tes, Eflatun'un ağabeyi Glaukon'la Pire civarında dolaşıyordu.

Glaukon, yerde bir yüzük bulup parmağına takınca kimsenin kendisini göremediğini fark eden, Lidya Krallığı'ndaki bir çobanın hikâyesini anlattı. O sihirli yüzük onu başkalarının gözünde görünmez yapıyordu.

Sokrates ve Glaukon bu hikâyenin etik türevleri hakkında uzun uzadıya felsefe yaptılar. Ama sihirli yüzükler kullanmamalarına rağmen kadınların ve kölelerin Yunanistan'da neden görünmez olduklarım ikisi de kendine sormadı.

Tazmanya Şeytanı

Bu şeytani canavar, açık ağzı ve keskin dişleriyle bütün dünyada meşhurdur.

Ama gerçek Tazmanya Şey tam cehennemden gelmedi: O, Avustralya'ya komşu bu ada halkını, adına medenileştirme dediği soylu bir amaçla yok eden Britanya İmparatorluğu'dur.

İngiliz istila savaşımn en son kurbamn adı Truganini'ydi. Krallığı gasp edilen bu kraliçe, 1876 yılında bugün öldüğünde onunla birlikte halkının dili ve hatıraları da göçüp gitti.

Çalınan diğer çocuklar

"Marksizm zihinsel bozukluğun en üst düzey halidir," diye buyurmuştu, generaller generali Francisco Franco İspanya'sının baş psikiyatrı Antonio Vallejo Nâjera.

Hapishanelerdeki cumhuriyetçi anneler üzerinde araştırmalar yapmış ve onlarda suç işleme içgüdüsü bulunduğunu kanıtlamıştı.

Marksist yozlaşma ve annenin suç güdüsü tehdidi altındaki İberik ırkın saflığım korumak için binlerce yeni doğmuş ya da çok küçük yaştaki çocuk -yani cumhuriyetçi ebeveynlerin evlatları- kaçırılıp haç ve kılıca[1]' bağlı ailelerin kucağına atıldı.

Bu çocuklar büyüyüp nasıl insanlar oldular? Bunca yıl soma, bugün kim bu çocuklar?

Bilinmiyor.

Franco Diktatörlüğü, onların izlerini silen sahte belgeler uydurdu ve olanları unutmayı emretti: Çocukları çalmakla kalmayıp belleği de çaldı.

Akbaba Planı

Macarena Gelman, Güney Amerikalı diktatörlüklerce oluşturulan ortak terör pazarına verilen isimle, Akbaba Plam'nm çok sayıdaki kurbamndan biri oldu.

Arjantinli askeri rejim tarafından Uruguay'a gönderildiği sırada Macarena'mn annesi ona hamileydi. Uruguaylı diktatörlük doğumu üstlendi, soma da anneyi öldürüp yeni doğan bebeği bir polis şefine hediye etti.

Macarena tüm çocukluğu boyunca, her gece aym anlaşılmaz kâbusu gördü: Tepeden tırnağa silahlı bazı adamlar tarafından takip ediliyor ve uykusundan ağlayarak uyamyordu.

Macarena gerçek hayat hikâyesini öğrendiğinde kâbuslar anlaşılmaz olmaktan çıktı: Çocukluğu boyunca rüyasında annesinin korkularım görmüştü; en sonunda yakalayıp ölüme gönderen askeri sürek avmdan kaçarken onu kanunda şekillendirmekte olan annesinin.

Geleceğin belleği

Okulda öğrendiğimiz bilgilere göre, Şili 1536 yılında keşfedildi.

Bu haber Mapuche yerlilerim hiç etkilemedi, zira onlar Şili'yi on üç bin yıl önce keşfetmişlerdi.

1563'te, İspanyol konkistadorların ana kalesini kuşattılar.

Binlerce yerlinin öfkeyle saldırdığı kale düşmek üzereydi ki, Yüzbaşı Lorenzo Bernal çitin üzerine çıkıp haykırdı:

"Uzun vadede biz kazanacağız! Varsın İspanyol kadmlar eksik olsun, sizinkiler ne güne duruyor. Onlardan yapacağımız çocuklar sizin efendileriniz olacak."

Tercüman bunları çevirdi. Yerlilerin şefi Colocolo bunları yağmuru dinleyen biri gibi dinledi.

Buradaki hüzünlü kehaneti anlayamadı.

Münasebetsizlik

Edouard Manet'yi üne kavuşturan tablo tipik bir pazar günü sahnesidir: İki erkek ve iki kadm Paris'in dışında bir yerde çimenlerin üzerinde piknik yapmaktadır.

Bir ayrıntı dışında, ortada hiçbir tuhaflık yoktur. Erkekler giyinik haldeki kusursuz beyefendilerdir; kadınlarsa tamamen çırılçıplaktır. Erkekler kendi aralarmda, sadece erkekleri ilgilendiren ciddi bir konu hakkında sohbet etmektedirler; kadınlar ise peyzajdaki ağaçlar kadar bile önem taşımamaktadır.

Birinci planda görülen kadm bize bakmaktadır. Ötekiliğinin içinden sanki bize ben neredeyim, burada ne yapıyorum, diye sormaktadır.

Kadmlar orada fazlalıktır. Ve bu durum sadece tablo için geçerli değildir.

Gelenek, kadının yerinin neresi olduğunu ve oradan çıkılmayacağını bir an önce öğrenmeleri için, yeni doğan kız bebeklerin göbek bağlarımn mutfak külünün altına gömülmesini emrediyordu.

Meksika Devrimi başladığında birçoğu oradan dışarı çıktı, ama mutfaklarım da yanlarında taşıyarak. Seve seve ya da zorla, kaçırılarak ya da gönüllü olarak, bir çarpışmadan diğerine erkeklerin peşi sıra gittiler. Memelerine yapışmış bebeklerim kucaklarında, tencere ve tavalannıysa sırtlarında taşıyorlardı. Cephanelere gelince: Ağızlardan tortilla, tüfeklerden mermi eksik kalmasın diye ellerinden geleni yapıyorlardı. Ve erkek vurulup öldüğünde hemen silahı kavrıyorlardı.

Trenlerde, erkekler ve atlar vagonları dolduruyorlardı. Kadınlarsa trenlerin çatısında seyahat ederken yağmur yağmasm diye Tanrı'ya dua ediyorlardı.

Eğer s oldaderas, cucarachas, adelitas, vivanderas, gaile t as, juanas, pelonas ya da guachas[2] adı verilen ve devrimci askerlere refakat eden Meksikalı kadınlar olmasaydı devrim diye bir şey mümkün olmazdı.

Onların hiçbirine maaş bağlanmadı.

Eko

Çok eski zamanlarda, orman perisi Eko konuşabiliyordu. Üstelik o kadar güzel konuşuyordu ki, sözcükleri sanki daha önce başka hiçbir ağız tarafından dile getirilmemiş gibi güzel geliyordu dinleyenlere.

Ancak Zeus'un resmi karısı Tanrıça Hera, sıklıkla yaşadığı kıskançlık krizlerinden birinde onu lanetleyince, Eko cezaların en kötüsünü çekti ve sesinden mahrum kaldı.

O andan itibaren artık kendi başına hiçbir şey söyleyemedi, sadece başkalarımn söylediğim tekrarladı.

Zaman içinde gelenekler, bu laneti en üstün erdeme dönüştürecekti.

Sappho

Sappho hakkında çok az şey biliniyor.

İki bin altı yüz yıl önce Lesbos Adası'nda [bugünkü Midilli, ç.n.] doğduğu ve Lezbiyen teriminin de oradan geldiği söyleniyor.

Evli ve bir erkek çocuk sahibi olduğu ve bir denizci aşkına karşılık vermediği için kendim sarp kayalıklardan aşağı attığı söyleniyor. Ayrıca ufak tefek ve çirkin olduğu da.

Bunların doğru olup olmadığını bilmiyoruz. Bir kadımn, bizim dayamlmaz cazibemize vurulmak yerine başka bir kadım tercih etmesi biz erkeklerin hoşuna gitmez.

1703 yılında, erkek iktidarının burcu konumundaki Katolik Kilisesi, Sappho'nun bütün kitaplarının yakılmasını emretti.

Az, çok az şiiri bu kıyımdan kurtulabildi.

Meryemler

Incil'de Meryem'in adı pek az geçiyor.

İlk başta Kilise de ona çok fazla önem vermedi ve bin yıl öncesine kadar bu böyle devam etti. O dönemde İsa'nın annesi insanlığın annesi ve inanç saflığının simgesi olarak kutsandı. On birinci yüzyılda, Kilise Araf'ı ve mecburi günah çıkarmayı icat ederken, Fransa'da Meryem'in anısına seksen tane kilise ve katedral kurulacaktı.

Meryem'in prestiji bekaretten geliyordu. Melekler tarafından beslenen, bir güvercin tarafından hamile bırakılan Meryem'e bir erkek eli asla değmemişti. Kocası Aziz Yusuf onu uzaktan selamlıyordu. 1854 yılında, asla yamlmaz Papa IX. Pı'o, onun günah işlenmeden dünyaya getirildiğim ortaya çıkarınca Meryem'in kutsallığı daha da arttı; bu demek oluyordu ki, Bakire Meryem'in annesi de bakireydi.

Meryem bugün dünyanın en çok hürmet edilen ve en mucizevi ilahesi. Havva kadınların hayatım karartmıştı. Meryem onları kurtarıyor. Onun sayesinde Havva'nın günahkâr kızlarının pişman olma şansı doğdu.

Dinsel tablolarda, günahsız olanla birlikte İsa'mn ayaklarının dibinde resmedilen diğer Meryem bu şansı kullananlardandı.

Anlatılanlara göre diğer Meryem, yani Mecdelli Meryem ilk başta fahişeydi ama daha soma azize mertebesine yükseldi.

İnananlar affetmek suretiyle onu hor görürler.

Avilalı Teresa gibi Juana Ines de la Cruz da evlilik kafesinden kurtulmak için rahibe oldu.

Ancak çok akıllı oluşu manastıra da pek uygun düşmüyordu. Bu kadın kafası erkek beynine mi sahipti? Neden bir erkek gibi yazıyordu? Bu kadar iyi yemek hazırladığına göre neden düşünmek istiyordu? Şakacı Juana hemen cevabı yapıştırıyordu:

"Biz kadınlar mutfak felsefesi dışmda ne bilebiliriz ki?"

Rahip Gaspar de Astete, Hıristiyan kadımn yazmayı bilmesi gerekmez, bu ona zarar verebilir, diye uyarmasına rağmen, Teresa gibi Juana da yazıyordu.

Teresa gibi Juana da, sanki yazmayı bilmesi yetmezmiş gibi bir de iyi yazıyordu.

Farklı yüzyıllarda ve aym denizin farklı kıyılarında, Meksikalı Juana ve İspanyol Teresa konuşmayla ve yazıyla dünyamn hor görülen yansım savunuyorlardı.

Teresa gibi Juana da Engizisyon tehdidini yaşadı. Ve Kilise, kendi kilisesi, ilahi güçten ziyade insanlara seslendiği için ve az itaat edip fazla sorguladığı için onu suçlu buldu.

Juana pişmanlık beyanım mürekkeple değil kamyla imzaladı ve sonsuza kadar sessiz kalacağına yemin etti. Ve sessizce öldü.

Bana yalan söylemeleri hoşuma gitmiyor

Sör[3] Juana Ines de la Cruz 1651 yılında bugün doğdu ve herkesi aştı.

Onun topraklarında ve onun döneminde kimse onun kadar yüksekten uçmadı.

Çok genç yaşta manastıra girmişti, çünkü manastırın kendisine evden daha az hapishane olacağım düşünüyordu. Bu konuda yanlış bilgilendirilmişti. Fark ettiğinde artık çok geçti ve herkesten daha güzel söyleyen kadm, sessizliğe mahkum edilmiş bir halde yıllar soma öldü.

Gardiyanları onu asla inanmadığı övgülere boğuyorlardı.

Bir seferinde, Meksika valilik sarayımn ressamı, bugünkü photoshop tekniğinin öngörüsünü andıran bir portresini yaptı. Buna yanıtı şöyle oldu:

Bu pohpohlama ki amaçlar yılların korkunç izlerini silmeyi, zamanın katılığını dize getirmeyi, ihtiyarlık ve unutulmayı alt etmeyi boşa giden aptalca bir çaba ya da ancak kadük bir hevestir, zira yakından iyice bakıldığında bu kişi, cesettir, tozdur, gölgedir, bir hiçtir.

Sally

Jefferson dul kalınca, karısının bütün mal varlığı onun üzerine geçti. Diğer şeylerin yam sıra Sally de ona miras kaldı.

Gençlik yıllarında çok güzel olduğuna dair tanıklıklar var.

Sonrası, meçhul.

Sally hiçbir zaman konuşmadı, eğer konuştuysa da dinleyen olmadı ya da hiç kimse dediklerini kaydetme işini üstlenmedi.

Oysaki elimizde Başkan Jefferson'dan kalma pek çok portre ve söylediği sürüyle söz var. Mesela, bedenin ve zihnin doğa vergisi özellikleri konusunda zencilerin beyazlara nazaran daha alt düzeyde olduklarına dair derin şüpheleri olduğunu ve ahlaksal açıdan iğrenç bulduğu beyaz kanla siyah kamn karışması olayının onda uyandırdığı büyük tiksintiyi her zaman dile getirdiğini biliyoruz. O, eğer köleler günün birinde özgür olacaklarsa, onları her türlü karışma riskinden uzakta tutarak söz konusu tehlikenin bertaraf edilmesi gerektiğine inamyordu.

1802 yılında, James Callender adındaki gazeteci Rich-mond'daki Recorder gazetesinde yayınlanan bir makalesinde herkesin bildiğim tekrarladı: Başkan Jefferson, kölesi olan Sally'nin çocuklarının babasıydı.

Harem geceleri

Yazar Fatma Memissi, Paris müzelerinde, Hemi Matisse tarafından yapılmış Türk odalıkların tablolarım gördü.

Onlar harem kadınlarıydı: cinsel zevk verici, duygusuz, itaatkâr.

Fatma tabloların tarihlerine baktı, karşılaştırdı, kanıtladı: Matisse'in onları böyle resmettiği dönemde, yani yirmili ve otuzlu yıllarda, Türk kadınları vatandaşlık haklarına sahiptiler: Üniversiteye ve parlamentoya giriyor, boşanabiliyor ve peçeyi söküp atıyorlardı.

Kadınlar hapishanesi olan harem Türkiye'de yasaklanmıştı, ama Avrupalının hayal gücünde varlığım sürdürüyordu. Gündüzleri tek eşli, rüyalarındaysa çokeşli olan erdemli beyefendilerin, aptal ve dilsiz dişilerin zindana erkeğe zevk vermekten çok mutlu oldukları bu egzotik cennete serbest giriş kartlan vardı. Herhangi bir sıradan bürokrat, gözlerim kapar kapamaz, göbek dansı yaparken sahibi ve efendisiyle bir gece geçirebilmek için ona yalvaran bir sürü çıplak kadımn okşadığı kudretli bir halifeye dönüşüyordu.

Fatma bir haremde doğmuş ve orada büyümüştü.

Davetsiz misafir

1951'de Life dergisinde yayınlanan bir fotoğraf New York'un kültür çevrelerini karıştırdı.

Şehrin sanatsal avangardından seçkin ressamlar ilk kez toplu halde görünüyorlardı: Mark Rothko, Jackson Pollock, Willem de Kooning ve soyut dışavurumculuğun diğer on bir ustası.

Fotoğraftakilerin hepsi erkekti, ama arka sırada, siyah mantolu, şapkası ve çantası kolunda, tanınmamış bir kadm da vardı.

Fotoğraftakiler onun gülünç mevcudiyetinden ötürü hissettikleri hoşnutsuzluğu gizlememişlerdi.

İçlerinden biri, kadımn bu kareye sızmış olması nedeniyle boş yere özürler diliyor ve akimca ona övgüler düzüyordu:

"O bir erkek gibi resim yapar."

Kadımn adı Hedda Steme'di.

Elveda

Katalunya'nın Giotto'su sayılan Ferrer Bassa'nın en güzel resimleri Barselona'mn yukarısında, beyaz taşlardan inşa edilmiş olan Pedralbes Manastırı'nm duvarlarında duruyor.

İnzivaya çekilen rahibeler orada dünyadan kopuk bir biçimde yaşıyorlardı.

Geriye dönüşü olmayan bir yolculuktu bu: Kapılar onlar içeri girdikten soma bir daha açılmamak üzere kapamyordu. Onlar sonsuza kadar İsa'nın karısı olma şerefim hak etsinler diye, aileleri yüksek miktarlarda çeyiz parası ödüyorlardı.

Manastırın içindeki Aziz Miguel Şapeli'nde, Ferrer Bassa'mn bir freskinin altmda asırlardan beri gizlice duran bir cümle var.

Kimin yazdığı bilinmiyor.

Ancak ne zaman yazıldığı biliniyor. Roma rakamlarıyla 1426 tarihi atılmış.

Cümle zorlukla fark ediliyor. Gotik harfleriyle, Katalan dilinde istemişti ve bugün hâlâ istemeye devam ediyor:

Söyle Juan'a beni unutmasın[4]

Bu antolojideki metinler aşağıdaki kitaplardan alınmıştır:

Boş gezen ve diğer öyküler (1973)

Elveda diyen kadın, Sanatçının itirafı

Ateş Antları (1982)

Tanrıların kadınları, Plaza de Mayo Anneleri, Davetsiz misafir kadınlar Tann'mn bedeninin sakin hazmını rahatsız ediyorlar, Charlotte, Maria de la Cruz, Evita, Alfonsina, Tamara iki kez uçuyor, Olga ve o, Alicia Moreau, Maria Padilha, Bessie, Beş kadm, Arjantin halkı onsuz çıplak, Yasak kuşlar, Frida, Isadora, Carmen Miranda, Delmira, Mari-anela, Maria de la O, Domitila, Taş bebekler, Rita, Marilyn, Bir kadın yıkıntılarının üzerine diz çökmüş arıyor.

Kucaklaşmanın Kitabı (1989)

Kehanetler (1), Televizyon, Ağlamak, Arkadaşlığa saygı, Nine, Gerçekliğe saygı, Bogota şehrinin kroniği, Kadın akrobat, Çiçekler, Gece (2), Gece (3), Korku kültürü (3), Korku kültürü (5), Açlık (1).

Yürüyen Kelimeler (1993)

Sözcüğün üzerine pencere (4), Pola Bonilla, Akşam yemeğinde kadınlarım yeme alışkanlığı olan kertenkelenin öyküsü, Bir kadının üzerine pencere (1), Bir kadının üzerine pencere (3).

Tepetaklak / Tersine Dünya Okulu (1998)

Tanrıça, Onlar gibi    Kaçış    (2),    Çocuk    fahişeliği,    Lelia    çalışır

ken..., Bakış açıları (6), Kadın işleri...

Aynalar: Neredeyse Evrensel Bir Tarih (2008)

Şehrazat, Modern romanın ortaya çıkışı, Tituba, Seni resmetme sanatı, Florence, Louise, Urraca, Teresa, Sukeyne, Concepciön, Hatşepsut, Amazonlar, Ayşe, Savaşçı azize, Harriet, Doria, Komüncü kadınlar, Matilde, Meksikalı kadmlar, İsis, Kleopatra, Theodora, Meryem'in dirilişi, Aspasia, Trotula, Şarkı söylemek yasak, Aleksandra, Victoria, Hissetmek yasak, Marie, Ada'run yaşlan, Vicdansızlar, Sarah, Josep-hine, Şeytanlıklar, Aşkların aşkı, İbrani kadınlar, Hypatia, Olympia, Rosa Maria'mn yaşlan, Mariana, Camille, Emily, Onlar aslmda kadm, Kadın olmak yasak, Deli Juana'run yaşları, Venüs, Tehlikeli bir silah, Bacakları kapama grevi, Romalı kadmlar, Ana'run yaşlan, Şeytan kadındır, Münasebetsizlik, Görünmez kadmlar, Eko, Sappho, Meryem-ler, Juana, Sally, Harem geceleri, Elveda.

Ve Günler Yürümeye Başladı (2012)

Gecenin sesleri, İki sesle, O unutmaz, Dünya daralıyor, Üç asır gören kadın, Yerli Halklar Günü, Yayınlama tehlikesi, Gerçekleşmeyen âlem, Nefes alan mermer, Kutsala saygısızlık eden kadınlar, Susan da ödemedi, Kadm şampiyonlar, Deniz yolculukları, İlk kadm amiral, Brezilyalı kadm liderler, Meksikalı kadm kahramanlar, Cesaret hakkı, Hijyenik önlem olarak boşanma, Alarm: Bisikletler!, Gitti, Ayakkabı, Kadınlar bireydir, Manuela'lar, Çiçekçi, Karnaval kanatlannı açıyor, Yaşama sanatı, Kadm gazetecilerin anası, Bir baş belası doğdu, Bir başka sürgün, Kuna gecesi, Elveda demiyorum, Tehlikeli kadm, Cadılar, Alev almaz, Bana casusluk yap, Kahraman Maya kadmlar, Giyotin kurbanı kadmlar, Torun, Namus kirletme, Anne Sütü Emme Günü, Medenileştiren ana, Bir kadm anlatıyor, Hizmetçilik Günü, Övgü ve takdirler, Aile İçi Şiddet Karşıtlığı Günü, Hayatın dönüşleri, Görünmezler, Tazmanya Şeytanı, Çalman diğer çocuklar, Akbaba Planı, Geleceğin belleği, Bana yalan söylemeleri hoşuma gitmiyor, Davetsiz misafir.

[1]

Kilise ve ordu, (ç.n.)

[2]

Devrimci savaş sırasında erkeklerin peşinden kendi rızalarıyla giden ya da erkekler tarafından zorla kaçırılan ve askerlerin her işini gören kadınlara o dönemde bu tür farklı isimler verilirdi. Bugün genel olarak onlara "adelitas" deniyor. "Adelita" aynı zamanda bir kahramanlık şarkısı türüdür, (ç.n.)

[3]

Katolik mezhebinde kendini dine adayan ve manastırda yaşayan kadm. (ç.n.) 188

[4]

No m'oblidi diga.li a Joan.